<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="89"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[МИНИСТЕРСТВО КУЛЬТУРЫ, СПОРТА И МОЛОДЕЖИ
               ЛУГАНСКОЙ НАРОДНОЙ РЕСПУБЛИКИ

ГОСУДАРСТВЕННОЕ УЧРЕЖДЕНИЕ КУЛЬТУРЫ ЛУГАНСКОЙ
                         НАРОДНОЙ РЕСПУБЛИКИ

           «ЛУГАНСКАЯ МОЛОДЕЖНАЯ БИБЛИОТЕКА»

                          ИСТОКИ ДУХОВНОСТИ

               (МАТЕРИАЛЫ ОТКРЫТОГО РЕСПУБЛИКАНСКОГО
       СМОТРА-КОНКУРСА НА ЛУЧШУЮ ОРГАНИЗАЦИЮ РАБОТЫ
      ПО ДУХОВНО-НРАВСТВЕННОМУ ВОСПИТАНИЮ МОЛОДЕЖИ

                            В ПУБЛИЧНЫХ БИБЛИОТЕКАХ
                      ЛУГАНСКОЙ НАРОДНОЙ РЕСПУБЛИКИ)

                                ЛУГАНСК 2017]]></page><page Index="3"><![CDATA[ББК 74.200.51
И89

       Истоки духовности : (Материалы Открытого Республиканского смотра-
конкурса на лучшую организацию работы по духовно-нравственному
воспитанию молодежи в публичных библиотеках Луганской Народной
Республики) / ГУК ЛНР «Луганская молодежная библиотека» ; сост. И. В.
Морозюк ; ред. Е. С. Чванова. – Луганск, 2017. – 92 с.

       Библиотека – многофункциональный открытый социокультурный
институт, базовые функции которого, прежде всего, нацелены на развитие
личности через книгу и чтение. Именно литература формирует позитивное
отношение к жизни, способствует духовному и нравственному развитию
подрастающего поколения.

       Деятельность библиотек Луганской Народной Республики в процессе
возрождения православной духовности измеряется не одним годом. И каждая
из них нашла свою нишу, формы работы самые разнообразные. Появляются
свежие идеи и направления.

       В сборнике представлен опыт публичных библиотек – участников
открытого республиканского смотра-конкурса на лучшую организацию
работы по духовно-нравственному воспитанию молодежи. В приложении
даны методические разработки, тематические сценарии, полезная
информация, как для библиотечных работников, так и для широкого круга
специалистов, читателей, кому небезразличны проблемы возрождения в
обществе духовности и нравственности в традициях православной культуры
и краеведения.

Составитель: И. В. Морозюк
Редактор: Е. С. Чванова
Ответственный за выпуск: А. С. Аладжальян]]></page><page Index="4"><![CDATA[ОТ СОСТАВИТЕЛЕЙ

       Из всех наук, которые должен знать человек, главнейшая есть
наука о том, как жить, делая как можно меньше зла и как можно
больше добра».

                                                                  Лев Николаевич Толстой.

       В борьбе за лучшие условия жизни многие люди часто забывают о
главной ее ценности, о том, что собственно делает человека человеком.

       Среди нас нет тех, кто бы ни хотел, чтобы дети росли добрыми и
духовно богатыми. Однако сегодня они подвержены влиянию массовой
культуры и глобализации, которые оказывают разрушающее воздействие на
еще несформированную душу подростка, подменяя традиционные ценности
новыми.

       В Луганской Народной Республике идет активный процесс
строительства государственности. Успех проводимых реформ во многом
зависит от жизненной позиции, интеллектуального и культурного уровня
современной молодежи. В Республике активизировалась духовно-
просветительская деятельность, принята «Программа по духовно-
нравственному воспитанию учащихся и студентов Луганской Народной
Республики на 2016-2020 гг.», в общеобразовательных школах введен
предмет «Основы православной культуры», проходят часы духовности,
уроки добротолюбия и другие мероприятия.

       Свою нишу в процессе духовно-нравственного воспитания молодежи
заняли библиотеки Республики. И это не случайно, ведь нравственное
развитие человека связано с его духовным развитием. Воспитанный человек
и человек, читающий книги, никогда не сойдет с правильного пути, не станет
наркоманом, алкоголиком и т.д. И именно поэтому библиотеку часто
называют храмом книги, а само слово «храм» ассоциируется с духовным
храмом, следовательно, духовное просвещение занимает ведущее место в
библиотеке. В этой работе специалисты библиотек стремятся охватить как
можно больше направлений: формирование толерантного сознания,
патриотизма, содействие здоровому образу жизни, работа с семьей, развитие
интереса к ценностям православной культуры и многое другое. Это
проявляется в приобщении молодежи к терпимости, гуманности,
состраданию и милосердию, культуре поведения и уважению традиций.

       Современная жизнь доказывает судьбоносную аксиому: интеллект без
опоры на нравственность – это ум без духа и души. Пока Вера, Любовь и
Надежда живы хотя бы водном человеке, наш мир не погибнет.]]></page><page Index="5"><![CDATA[«ЧЕРЕЗ КНИГУ – К ДУХОВНОСТИ»

       Из опыта работы ГУК ЛНР «Луганская молодежная библиотека»
       «Книга – великий дар человеку. Она служит не только для передачи
       исторической информации, но служит дверью в будущее: от того,
       какими будут книги, зависит и то, какими будут
       идеалы у молодежи, а значит – зависит наше будущее»

       Книга определяет духовное рождение и становление личности,
оживляет историческую память в каждом человеке. Обращение к
православной книге – это возможность переосмыслить идеалы, к которым мы
стремимся и хотим найти ответы на многие насущные вопросы. Основная
задача состоит в том, чтобы помочь возродить в обществе духовные
традиции путем рекомендации читателю лучших образцов духовно-
нравственной литературы, формированию художественного вкуса и
читательской культуры.

       По инициативе Луганской молодежной библиотеки при поддержке
Министерства культуры, спорта и молодежи Луганской Народной
Республики и Луганской епархии Украинской Православной Церкви с марта
2016 года по май 2017 года на территории Республики проходил
молодежный фестиваль-конкурс православной литературы «Через книгу к
духовности».

       Главная цель фестиваля – приобщение молодежи к основам
православной культуры, христианским ценностям, популяризация
православной книги.

                                        И не случайно Фестиваль стартовал в
                                 Луганской молодежной библиотеке 14 марта в День
                                 православной книги. В рамках мероприятия
                                 состоялось открытие выставки-панорамы «Живой
                                 источник духовности», в которую вошли издания
                                 на православную тематику из фондов молодежной
                                 библиотеки, экспонаты в виде редких и
миниатюрных книг из фондов Луганской универсальной научной библиотеки
имени Максима Горького. Мастера народного клуба "Левша"
продемонстрировали свои художественно-прикладные работы на духовную
тематику.
       Программа Фестиваля оказалась насыщенной и разнообразной:
творческие конкурсы, православные беседы, встречи, уроки нравственности,
мастер-классы, книжно-иллюстративные выставки, круглые столы в
публичных библиотеках разных городов ЛНР с участием представителей
духовенства, деятелей культуры, искусства, творческих организаций.
       На протяжении всего периода читатели получили уникальную
возможность соприкоснуться с удивительным миром современной
православной литературы, поистине «Душеполезным чтением» в наше
нелегкое время. Заставляет задуматься о человеческих ценностях и смысле]]></page><page Index="6"><![CDATA[жизни цикл православных бесед «Уроки добротолюбия». Мастер-класс
«Дорого яичко к Христову дню» и литературно-художественная композиция
«Панорама православных праздников» познакомили с традициями
православных праздников.

       Интересным оказался опыт празднования Преображения Господня
(Яблочного Спаса). На территории Храма Иконы Божьей Матери
«Умиление» библиотека организовала информационно-просветительскую
площадку «Яблочная акварель августа», которая представила книжную
выставку-просмотр «Яблочное вдохновение», мастер-класс по изготовлению
объемных поздравительных открыток, где из готовых вырезанных бумажных
шаблонов нужно было, включив воображение, фантазию и творческое
мышление, создать мини-шедевр для себя и своих близких. Изюминкой стали
информационные раздаточные листовки с оригинальными рецептами блюд
из яблок от великих писателей М.Цветаевой, Л.Толстого, А.Пушкина и др.

       Конкурс молодых художников «Православная палитра» и фотоконкурс
«Колокола веков» дали возможность юным талантам приобщиться к
духовным богатствам христианского мира, посмотреть на Луганщину сквозь
призму Православия, выразив это красками, линиями и средствами
художественной фотографии. Участие в творческом соревновании приняли
школьники всей Республики, почти 120 будущих живописцев и фотографов.

                    Наиболее активными оказались жители Луганска,
                    Новосветловки, Стаханова, Кировска, Свердловска,
                    Славяносербского района.

                            Тематика представленных работ самая разнообразная:
                    «Рождество Христово», «Десять Заповедей Божьих»,
                    «Светлое Христово Воскресение (Пасха)», «Преображение
                    Господне (Яблочный Спас), «По Святым местам родного
                    края», «Церковь и культура», «Евангельские притчи»,
«Православие в лицах», «Свет веры» и другие.
       В своих маленьких шедеврах ребята показали красоту храмов
Луганщины, отношение людей к православию, святым праздникам и
традициям, пропустив сквозь свое сердце ту тему и тот сюжет, к которым
прикоснулись.
       Конкурсные работы оценивала команда профессионального жюри, в
составе которого преподаватели Луганской государственной
академия культуры и искусств им. М. Матусовского,
представители духовенства в лице настоятеля храма в честь
иконы Божией Матери «Умиление» протоиерея Александра
Пономарева. Возглавил жюри декан факультета
изобразительного и декоративно-прикладного искусства,
доцент, заслуженный деятель искусств Украины Л. М. Филь.
       Во время награждения победителей конкурсов заместитель министра
культуры, спорта и молодежи Луганской Народной Республики С. С. На-
заревич подчеркнул неоценимую важность проведения подобных
мероприятий в возрождении традиций духовности нашего края и отметил,]]></page><page Index="7"><![CDATA[что в таких конкурсах не может быть победителей и побежденных, ибо

каждая работа – это своего рода ступенька в нравственном восхождении.

Сердечную благодарность библиотеке за идею проведения Фестиваля и

участникам конкурсов выразил настоятель храма в честь иконы Божией

Матери «Умиление» протоиерей Александр Пономарев. В своем

выступлении он отметил, что живопись и фотография очень нелегкий труд, а

духовная тематика усложняет этот труд вдвойне. Но награда за такое

творчество не измеряется никакими призами и грамотами, ибо главное – это

особое светоносное зерно, взращенное в душах.

             Директор молодежной библиотеки С. А. Аладжальян

             поздравила участников и членов жюри с праздником Покрова

             Пресвятой Богородицы и поблагодарила за теплые отклики и

             поддержку Фестиваля.

             Победителям были вручены сертификаты, грамоты и

             ценные подарки от Министерства культуры, спорта и

молодежи Луганской Народной Республики.

Много положительных эмоций и трогательное настроение вызвал

конкурс чтецов духовной поэзии «Живое слово мудрости духовной». Жюри

конкурса и гостей мероприятия поразили искренность, мастерство юных

участников, их умение донести до слушателей красоту православного

поэтического слова. По итогам конкурса библиотека совместно с ГТРК ЛНР

«Луганск 24» реализовала творческий проект

«Живое слово мудрости духовной».

Прекрасные, добрые строки православной

поэзии в исполнении победителей конкурса

звучали в радиоэфире в день великого

православного праздника Покрова Пресвятой

Богородицы.

Вопросы духовно-нравственного воспитания молодежи обсуждались на

выездном круглом столе «Крупицы мудрости духовной» в библиотеке с.

Красное Краснодонского района. Участниками круглого стола были

представители Министерства культуры, спорта и молодежи Луганской

Народной Республики, библиотечные специалисты. В ходе встречи был

             представлен опыт библиотек Республики по

             духовно-нравственному             направлению,

             инновационные формы и методы работы с

             молодежной аудиторией. Живой интерес

             участников вызвала экскурсия в «Монастырский

             комплекс «Прославления Страстей Господних» и

             Свято-Введенский храм. Сегодня монастырский

комплекс одно из самых красивых и почитаемых мест Луганщины, надежный

оплот Православной веры и включен в список краеведческих туристических

маршрутов Луганской Народной Республики.

Фестиваль стал первым мероприятием такого уровня в Луганской

Народной Республике и вызвал живую заинтересованность у общественности

и профессионалов. Мероприятия Фестиваля в библиотеках Луганщины]]></page><page Index="8"><![CDATA[систематически освещались на страницах республиканской газеты «ХХI
век», на телевидении и радио.

       С целью выявления лучшего опыта работы библиотек по духовно-
нравственному воспитанию молодежи, раскрытия и стимулирования
творческого потенциала библиотечных специалистов принято решение о
проведении открытого республиканского смотра-конкурса работы
публичных библиотек. Библиотеки продемонстрировали глубокий
системный подход, разнообразие форм и методов духовно-просветительской
работы.]]></page><page Index="9"><![CDATA[ДУХОВНО-НРАВСТВЕННОЕ ВОСПИТАНИЕ
                           МОЛОДЕЖИ В БИБЛИОТЕКАХ

    ГУ ЛНР «ЦЕНТРАЛЬНАЯ БИБЛИОТЕКА ГОРОДА АЛЧЕВСКА»

                                             В этом тѐмном мире считай истинным
                                             только духовное богатство, ибо оно
                                             никогда не обесценится.

                                                                                   Омар Хайям

       Молодость – это не только незабываемый период в жизни каждого
человека! Это время надежд, открытий, неуемной энергии, честолюбивых
планов и их реализации.

       Часто приходится слышать от людей старших, что молодѐжь у нас
нынче распущенная, ленивая, с низким самосознанием, отсутствием
ответственности за себя и свой народ. Мы не согласны с этим, ведь из
истории мы знаем, что во все времена молодѐжь была самой прогрессивной
частью общества.

       Задача старшего поколения – помочь молодым определить своѐ
достойное место в этом сложном мире, сделать их духовными,
нравственными, ведь в их руках будущее родного города, региона, страны – и
всем хочется, чтобы эти руки были крепкими и надѐжными!

       Основой духовно-нравственного воспитания, прежде всего, является
духовная культура той среды, в которой живут молодые люди, в которой
происходит их становление и развитие – это духовная культура семьи,
школы, других учебных заведений.

       Духовное воспитание – нравственное становление личности человека,
воспитываемое через музыку, театр, живопись, архитектуру.

       Стоп, а библиотеки? Да, несомненно! Ведь, как сказал Дмитрий
Лихачев: «Библиотеки важнее всего в культуре. Может не быть
университетов, институтов, научных учреждений, но, если библиотеки есть,
если они не горят, не заливаются водой, имеют помещения, оснащены
современной техникой, возглавляются не случайными людьми, а
профессионалами, культура не погибнет в такой стране».

       «В книгах заключено особое очарование; книги вызывают в нас
наслаждение: они разговаривают с нами, дают нам добрый совет, они
становятся живыми друзьями для нас» (Франческо Петрарка).

       Но среди книг, как и среди людей, можно попасть в хорошее и в дурное
общество. Поэтому библиотеки, сосредоточившие в своих фондах прошлое,
настоящее и будущее, ответственны за духовно-нравственное воспитание и
формирование сознания молодежи.

       «Невозможно оказать большего благодеяния молодому человеку,
как предоставить ему бесплатный доступ в хорошую общественную
библиотеку» (Брайтом). Лишить 14-17-летнего подростка настоящей
литературы, не воспитать потребности в ней – значит не предотвратить
возможную духовную пустоту, эмоциональную и эстетическую
неразвитость.]]></page><page Index="10"><![CDATA[Неоценимый источник знания о духовном мире человека, источник
нравственного обогащения личности – художественная литература. Вот они,
книги мудрых классиков, стоят на полках! Молодой человек, возьми в руки
изысканный томик произведений, открой страницу чьей-то жизни или
духовного наследия, вникни в слова великих людей и насладись прекрасным!

                                        Библиотекари так не говорят, не навязывают,
                                они спокойно и тихо подталкивают к нравственным
                                и духовным истокам, проводя в библиотеках
                                мероприятия, раскрывающие красочный и
                                духовный мир классической литературы, которая
                                рождалась из глубины народной души и всегда
помогала молодому человеку правильно выбирать путь. Примеры?
Пожалуйста:

        литературный видео-экскурс «Сатиры смелый властелин» (к 190-
летию со дня рождения Михаила Салтыкова-Щедрина);

        литературный час «За правдой к Льву Толстому»;

        лирико-поэтическая композиция «Чиста была его душа…» (80
лет со дня рождения русского поэта Николая Михайловича Рубцова);

        минуты поэзии «На стекла вечности уже легло мое дыхание, мое
тепло…» (125 лет со дня рождения Осипа Мандельштама);

        литературно-музыкальная композиция «Нет, весь я не умру –
душа в заветной лире мой прах переживѐт…» (день памяти А. С. Пушкина);

        литературно-познавательная композиция «Листая книг
страницы» (Всемирный день писателя);

        час поэзии «Поэтическая акварель» (Всемирный день поэзии);

        галерея художественных произведений «Мир книг и мир в
книгах» (к Всемирному дню книги);

        музыкально-поэтическая композиция «Есенина песню поѐт нам
осень»;

        поэтический звездопад «Как сладко жить, как сладко
побеждать…» (к 130-летию со дня рождения Николая Гумилѐва);

        рандеву с любимой книгой «Три соблазна Михаила Булгакова»;

        лирическая исповедь «Да здравствует Пушкин!» и много других.
       Продолжать можно бесконечно, но это только одно из направлений
работы библиотеки по нравственному и духовному воспитанию молодежи.
       Удивить современную молодежь очень сложно, произвести
впечатление на современного молодого читателя и сделать его посещение
библиотеки ярким событием – задача не из легких. Но библиотекари
стараются найти нестандартное содержание и форму мероприятий, новое
видение, лексику, способы коммуникации, внести ауру новизны и работать в
опережающем режиме, способствуя нравственному и духовному росту
молодежи.
       «Я в храм пришѐл – не жаловаться, нет, а чтобы к Богу… стать
немного ближе» (Артур Наумов).]]></page><page Index="11"><![CDATA[В последние годы растет влияние религии на общественную и личную
                                жизнь людей; народ обращается к своим духовным
                                истокам, традициям, обычаям, классическому
                                духовному наследию. Важная роль в поддержке и
                                развитии культуры отводится библиотекам, которые
                                делают все возможное, чтобы сохранить ее как
                                духовное достояние человечества, донести эти
                                ценности до молодежи.
                                       Уважительному отношению к культуре,

обычаям и традициям народов мира, эстетическому художественному
воспитанию способствовали мероприятия, посвященные религиозным
праздникам и памятным датам:

        рождественские литературно-музыкальные посиделки «Свет
волшебный за окном – Рождество пришло в наш дом»;

        час православия «Ой, земля, ты радостью умойся – пришла к нам
Зеленая Троица»;

        библиотечный разгуляй «Как на масленой неделе из печи блины
летели»;

        рождественский информационный микс «Путешествие в
Рождество»;

        рождественские колядки «Поздравляем с
Рождеством, настоящим волшебством»;

        книжная выставка-настроение «Будь
благословен ты, Рождества приход»;

        рождественский календарь «Мерцала
звезда по пути в Вифлеем»;

        праздничная феерия «С искренним сердцем из края в край ходит
добрый Николай»;

        тематическая книжная выставка «На прощание дарит август
ясный Спас прекрасный, звон колоколов…»;

        видеопритча «Наши ангелы» и др.
       Дню православия и Православной книги, который отмечается 14
марта, был посвящен духовно-поэтический альманах «И расцвел в душе
сад». К этому мероприятию сотрудники читального зала центральной
библиотеки организовали для молодых читателей выставку духовно-
нравственной литературы «Духовных книг божественная мудрость» и
провели беседу «Не меркнут образы святые…». Библиотекари
познакомили присутствующих с книгами из фондов библиотеки о
почитаемых православных святых: Преподобном Сергии Радонежском,
Серафиме Саровском, Блаженной Ксении Петербургской и Матроне
Московской. Говорили о житии святых людей, их благих делах и о том,
почему их святые образы не меркнут со временем.
       Час духовного общения «Пусть не гаснет свеча духовности:
величайший праздник Пасха» и праздник «Писанки яркие радуют солнечным
светом с небес» раскрыли старшеклассникам историю и традиции]]></page><page Index="12"><![CDATA[празднования Пасхи, читатели узнали о главных пасхальных блюдах,
послушали Пасхальный благовест, приняли участие в играх и конкурсах.

       Книги, представленные на выставке «Магия красок и линий»,
рассказали о содержании закодированных символов писанок, которые
способствуют богатому урожаю, здоровью и долголетию.

       Всегда в библиотеках торжественно и широко проходят мероприятия
ко Дню славянской письменности и культуры с привлечением молодежи
города.

       В эти дни открываются книжные выставки, посвящѐнные духовному
подвигу равноапостольных Кирилла и Мефодия «Славянское Слово – на
все времена…», в экспозиции которых представлены издания авторов о
традициях и культурных связях в славянском мире, литературные сборники и
антологии.

                                        В центральной библиотеке для
                                старшеклассников города прошли часы духовности
                                «Листая вечные страницы» о «свете разумения
                                книжного», зажженном братьями Кириллом и
                                Мефодием, которые не только дали славянскому
                                миру азбуку, но и заложили фундамент литературы,
                                письменности и культуры в целом.
       Очень интересными были и другие мероприятия ко Дню славянской
письменности и культуры, например:

        историческая зарисовка «Кто придумал алфавит?»;

        информационный буклет «Правоучители добра и вероучители
народа»;

        литературный час «Дела Мефодия, Кирилла в славянстве будут
жить века»;

        информационно-познавательный час «Бегущая словесная строка;

        викторина «Величие слова славянского»;

        исторический экскурс «Путешествие в историю книги и
письменности»;

        праздник «От стен пещер – к печатной книге»;

        копилка интересных фактов «И появилось Слово…» – история
возникновения письменности, деятельность просветителей Кирилла и
Мефодия, их вклад в создание славянского алфавита.

       На городском мероприятии в честь 1025-летия Крещения Руси
библиотекари центральной библиотеки представили книжную выставку
«Золотые источники христианской веры», которая познакомила жителей
города с книгами по истории христианства на Руси, иконописи, развития
духовной культуры. На летней аллее чтения в парке города проведена
страница духовности «Крещение Руси: благодатный дар и судьба».

       Фольклорно-поэтическая фантазия «Спас медовый, звон
колоколов…» была посвящена трем августовским праздникам в честь
Спасителя Иисуса Христа: Медовому, Яблочному и Ореховому Спасам.
Заинтересовала молодых читателей и тематическая книжная выставка]]></page><page Index="13"><![CDATA[«На прощание дарит август ясный Спас прекрасный, звон
колоколов…».

       Этому православному празднику были посвящены акции «Яблочный
Спас не пройдѐт мимо нас», «Праздник спелых яблок».

       Среди мероприятий духовно-нравственной направленности в
библиотеке-филиале № 2 содержательно прошла беседа-портрет
«Начальница веры», приуроченная ко Дню Равноапостольной Святой
княгини Ольги.

       Глубокий след в душах молодежи оставила встреча учащихся школ
города со священником, клириком Свято-Николаевского храма отцом
Павлом (Китаевым). Она называлась «О Боже, дай силы святой, любви, веры,
и судьбы». Цель мероприятия – помочь молодѐжи, юношеству найти смысл
жизни, обрести главные жизненные ценности,
познакомить с духовной православной литературой.
К мероприятию была оформлена книжно-
иллюстративная выставка «Дорога к храму».

       «Язык народа – лучший, никогда не
увядающий и вечно вновь распускающийся цвет
всей его духовной жизни» (К. Д. Ушинский).

       Библиотеки всегда проводили мероприятия в
поддержку родного языка и культуры речи, что особенно актуально для
молодежи, ведь родной язык – это большое народное сокровище. Его нельзя
не уважать, как нельзя не уважать родной народ. Богатство и разнообразие
языков народов мира нашло отражение в творческих акциях для
старшеклассников города:

        лингвовстреча-общение «Ручей хрустальный языка родного»;

        языковая литературная прогулка «Язык есть исповедь народа, его
культура и душа!»;

        музыкальная страничка «Любовь к родному языку сквозь
песенные чары»;

        книжная выставка «Родной язык, как ты прекрасен!»;

        литературная мозаика «Язык родной – бальзам целебный для
души»;

        день информации «Открой, язык родной, свои золотые
сокровища!»;

        музыкально-поэтическая фантазия «Любовь к родному языку
сквозь таинство страниц»;

        мультимедийная презентация «Родной язык, как ты прекрасен!».
       «Язык народа, бесспорно, главнейший и неисчерпаемый родник
наш» (Даль).

       «Семья — это бесценный дар. Его нужно беречь, а не разрушать»
(Сьюзан Кинг).]]></page><page Index="14"><![CDATA[Лев Толстой говорил: «Все нравственное воспитание детей сводится к
доброму примеру. Живите хорошо или хоть старайтесь жить хорошо, и вы по
мере вашего успеха в хорошей жизни хорошо воспитаете детей». В духовной
и нравственной семье вырастают такие же дети.

       В нашем календаре появилось много новых праздников, отмечая
которые мы воспитываем у молодого поколения так необходимые
духовность, нравственность, милосердие: Международный день семьи, День
Матери, День семьи, любви и верности, День пожилого человека,
Международный день инвалида.

       Такие мероприятия в стенах библиотек учат молодежь быть
нравственно чистыми, духовно богатыми, чтить семейные традиции. Как
говорил В. Сухомлинский: «Умей чувствовать рядом с собой человека, умей
понимать его душу, видеть в его глазах сложный духовный мир – радость,
горе, беду, несчастье». Нравственному воспитанию и сохранению семейных
ценностей способствовали такие мероприятия и наглядные формы, как:

        иллюстрированный просмотр литературы «Любовь – души полѐт
высокий»;

        выставка-поздравление «Женщина! Ты всегда величественная, ты
всегда прекрасна!»;

        просмотр литературы «Да святится имя твое, мама!»;

        литературно-музыкальный вернисаж «И полнится любовью
мамина душа»;

        день семьи «Все начинается с мамы, все начинается с семьи»;

        вечер духовности «Прекрасен мир любовью святых женщин»;

        урок нравственности «Будущее нации – в руках матерей»;

        тематический вечер «И семье огонь дарил тепло»;

        музыкально-лирическое эссе «Счастье никогда не приходит
одно»;

        лирическая исповедь «Немеркнущий свет материнской любви»;

        исповедь-раздумье «Есть ценности, которым нет цены…»;

        информационно-познавательный круиз «Семья – любви великой
царство»;

        вечер-встреча «Семья – это любовь»;

        семейно-этическая мозаика «Семья – мой дом, мой оберег».
       В День семьи, любви и верности, который отмечается 8 июля, в
библиотеках организовываются выставки и
проходят мероприятия, посвященные этой дате,
например, лирико-музыкальная композиция «О
жизни, о судьбе и о любви», литературно-
поэтическое эссе «Мир любви, мир семьи».
       Библиотекари библиотеки-филиала № 2
организовали для молодежи просветительскую
акцию «Под покровом святых Петра и Февронии», в
рамках которой был организован тематический просмотр литературы
«Семейное счастье – любовь и верность», проведена беседа о жизни князя]]></page><page Index="15"><![CDATA[Петра и его жены княгини Февронии, показаны фрагменты из древнерусской
«Повести о Петре и Февронии Муромских». Просмотр видеоролика о
муромских святых «Не меркнут образы святые…» помог молодым людям
представить то время, в которое жили святые покровители семьи, понять, за
что они были удостоены церковного почитания.

       Библиотека-филиал № 5 является библиотекой семейного чтения, при
библиотеке работает семейная гостиная «Берегиня». Темы заседаний
гостиной разноообразны, но объединяет их одно: семья – это любовь и
заботы, труд и совместный отдых, радости и печали, привычки и традиции:

        семейный литературно-музыкальный вечер отдыха «Дом, где
тебя любят и ждут»;

        вечер отдыха «Загляните в мамины глаза»;
        литературно-музыкальный вернисаж «Ты рядом и все
прекрасно»;
        вечер «Прекрасных женщин имена»;
        лирический вечер «Главное слово в нашей судьбе»;
        вечер отдыха «Секреты семейного счастья»;
        вечер-комплимент «Праздник самых милых дам – бабушек,
сестренок, мам» и др.

       «Любовь к родному краю, знание его истории - основа, на которой
только и может осуществиться рост духовной культуры всего общества»
(Д. С. Лихачев).

       Одно из проявлений духовности и нравственности – это патриотизм.
Воспитать любовь к родине у молодежи нельзя за один день, но можно
постепенно закладывать основы мужества, справедливости, уважения,
благоговения перед подвигом. Эта задача стоит перед нашей библиотекой и
она их выполняет, постоянно вливая в сердце и душу молодых читателей
знания об истории своего города, республики, чтобы воспитать патриота,
нравственно и духовно наполненного человека.

       Сайт библиотеки Алчевска http://cbs.alchevsk.in.ua/page.php?1 является
одним из инструментов для проведения краеведческой работы и для
информационного сопровождения мероприятий по духовно-нравственному
воспитанию молодежи (раздел «Краеведение»).

       В разделе «Краеведение» на странице «Храмы Алчевска» размещена
информация о святынях нашего города – храмах Алчевска: Свято-
Николаевском Кафедральном Соборе, Свято-Георгиевском храме, Храме
Веры, Надежды, Любви и матери их Софии. Дорога к храму от года в год
становится все более людной. В храме ищут утешения, прощения, ответов на
различные вопросы. К деятельной церковной жизни обращаются молодые,
активные люди самого разного социального происхождения, а наш сайт
предоставляет им информацию.]]></page><page Index="16"><![CDATA[О новостях религиозной жизни города рассказывают страницы
Справочно-информационного портала Алчевского Благочиния – «Алчевск
Православный» и «Алчевский Благочиннический Округ».

       Почетным гражданином Алчевска является Устименко Александр
Николаевич – Благочинный Алчевского округа Луганской епархии,
настоятель Свято-Николаевского кафедрального собора г. Алчевска.
Информация о нем и его деятельности размещена на странице «Почетные
граждане г. Алчевска».

       Много мероприятий для молодежи проводится по краеведению, потому
что без знания о прошлом невозможно ориентироваться в настоящем и идти
в будущее. Страница «Памятники Алчевска» рассказывает о памятниках и
памятных местах города, страница «История Алчевска» – об истории нашего
города.

       Эти материалы сайта и краеведческих банков данных являются базой
для проведения мероприятий по духовно-нравственному воспитанию
молодежи, например:

        информационный гид «Во славу Отечества»;

        юбилейная палитра «Дорога длиною в жизнь, посвященная
автору гимна Алчевска В. С. Исаеву;

        литературно-патриотический час памяти «Летят журавли»;

        историко-краеведческий экскурс «Знать историю, гордиться
настоящим, верить в будущее»;

        вечер-реквием «А память увековечена в бронзе и граните»;

        историко-краеведческий час «Алчевск – моя гордость»;

        вечер «Алчевск – моя судьба»;

        краеведческий час» Живи, мой город, процветай, храни историю
былую»;

        путешествие по родному городу «Славный город Алчевск»;

        информационно-краеведческий опус «Родные берега
Луганщины»;

        историко-краеведческий урок «Осколки памяти»;

        социально-краеведческий час «Алчевские победители»;

        час краеведения «Их имена в истории края»;

        мультимедийное путешествие «В родном краю и сердце поет»;

        познавательный библиоквест «Мы город открываем для себя».
       Успех в становлении духовно-нравственной личности вряд ли
возможен силами только библиотечных работников. Главные наши партнеры
в этой работе – учебные заведения города, общественные и религиозные
организации, местное телевидение, средства массовой информации.
Установились тесные связи с руководителем проекта «Всерусский Собор»,
Розе В.Е., который является активным участником многих мероприятий в
библиотеке.

        С целью духовно-нравственного воспитания населения города и,
в частности, молодежи, центральной библиотекой на городском телевидении
АСКЕТ в рамках телевизионной передачи «В мире книг»]]></page><page Index="17"><![CDATA[(https://www.youtube.com/results?search_query=в+мире+книг+аскэт)
презентовались мероприятия духовно-нравственного направления, например:

        обзор-совет «Читая книгу...»;

        книжный круг «Бесценные жемчужины художественного слова»;

        литературный дайджест «Духовная основа православных
праздников»;

        книжная панорама «Масленицу встречаем, зиму провожаем»;

        литературный вернисаж «Прекрасный мир духовных книг»;

        экспресс-панорама «Книги для ума и сердца»;

        книжная палитра «Вечный свет великих истин»;

        литературный вернисаж «Любовь – огромная страна»;

        литературно-поэтический коллаж «Песнь песней человечества» и
др.

       Такие передачи играют большую роль в раскрытии библиотечных
фондов, популяризации лучших произведений, потому что каждая из них по
содержанию и форме разнообразна и индивидуальна, каждая запоминается.

       После трансляции этих передач молодые люди приходят в библиотеку
и читают предложенные книги.

       Мероприятия духовно-нравственного содержания, прошедших в
библиотеках, освещаются на страницах местных газет.

       Мы уверены, что наши усилия по воспитанию духовности и
нравственности у молодежи не останутся без ответа.

       Мы верим, что наша молодежь – это кладезь талантов, мастерства и
умений. Нам нужно не растерять этот потенциал, который заложен в ней, и
суметь направить его в нужное русло!

       «Душа, в которой отсутствует мудрость, — мертва. Но если
обогатить ее учением, она оживет, подобно заброшенной земле, на
которую пролился дождь»]]></page><page Index="18"><![CDATA[СВЕТ ИСТИНЫ

 (из опыта работы ГУ ЛНР «Центральная библиотека для взрослых им.
                               Г. Сковороды г. Ровеньки»

       Одним из актуальных направлений в воспитательной деятельности
общественных организаций, органов образования является православное
воспитание. Библиотека как светское общественное учреждение,
деятельность которого устремлена к читателю, должна занять достойное
место в их числе.

       Очень хотелось бы, чтобы выражение выдающегося английского
учѐного-этнографа Д. Леббока: «Каждый из нас может обрести в библиотеке
спокойствие духа, утешение в печали, нравственное обновление и счастье»
относилось и к нам.

                           «Центр православной культуры»
  Центральная библиотека для взрослых им. Г. Сковороды г. Ровеньки.

       В 2015 г. Ровеньковская православная епархия преподнесла в дар
                           городским библиотекам книги на сумму более чем 50
                           тысяч рублей. Конечно, это относительно небольшая
                           цифра, но разве можно оценить количественно
                           удовлетворение самых сокровенных духовных
                           интересов и возможно обретѐнный душевный покой тех,

                           кто испытывает потребность в литературе такого
                           характера.
       Изучив тенденцию интересов и предпочтений пользователей библиотек
города в 2014 г. в Ровеньковской ЦБС был реализован проект «Центр
православной культуры». Цель проекта – сохранение и популяризация
культурного и духовного наследия, развитие традиционных духовных
ценностей. В рамках проекта в ЦГБ им. Г. Ско-вороды, центральной
городской детской библиотеке (далее ЦГДБ), библиотеках-филиалах № 1, 7,
13, 14 были созданы зоны православной литературы. Основу фонда этих зон
составляют: Библия, Евангелие, жития святых, книги по истории
христианской церкви, православной этике, таинствах, обрядах, монастырях,
иконах и др. Большой популярностью пользуются книги, посвященные
проблемам, с которыми мы сталкиваемся в повседневной жизни. Это
вопросы брака, семьи, воспитания детей. Также представлена и детская
православная литература, которую с удовольствием берут родители для
своих детей.
       Желая донести до читателей информацию о новых поступлениях,
библиотеками активно используются как традиционные обзоры у книжных
выставок, так и современные средства коммуникации. В соцсетях (ВК и
Фейсбук) на страницах ЦГБ им. Г. Сковороды и библиотеки-филиала № 1
опубликованы обзоры духовной литературы «Свет под книжной обложкой»,
«Духовных книг божественная мудрость», «Милосердие на книжных
полках».
       Для любителей духовной литературы в ЦГБ им. Г. Сковороды
проведены такие мероприятия как, вечер духовной поэзии «Молчите уста,
пусть душа говорит», диспут «Моя любимая православная книга», час]]></page><page Index="19"><![CDATA[]]></page><page Index="20"><![CDATA[]]></page><page Index="21"><![CDATA[]]></page><page Index="22"><![CDATA[]]></page><page Index="23"><![CDATA[]]></page><page Index="24"><![CDATA[КРАСНОДОН ДУХОВНЫЙ

         ОПЫТ РАБОТЫ ГУ ЛНР «ЦГБК» ПО ДУХОВНО-НРАВСТВЕННОМУ
                                     ВОСПИТАНИЮ МОЛОДЕЖИ

       Кто из нас, скажите, не любит праздники? Пожалуй, таких нет. Ведь
праздник – это когда весело, когда получаешь подарки, когда день
необычный, не такой, как все остальные! Например, день рождения или
Новый год. Мы наряжаем елку, ждем подарков и знаем, что в новогоднюю
ночь обязательно совершаются чудеса.

       А однажды ночью сменился не только год, сменилась целая эпоха –
ушел старый мир, наступил новый. В эту ночь в Вифлеемской пещере
родился Младенец Иисус Христос, принеся с собой самое главное чудо –
чудо спасения человека.

       От Рождества Христова мы исчисляем года. Это значит, что от
рождения Спасителя прошло две тысячи семнадцать лет. Меняется год, и мы
празднуем приход нового времени, новой эры, эры любви и света, которую
принес нам на землю Иисус Христос, сын Божий. Рождество Христово учит
нас человечности, любви и доброте. Иисус дарит нам любовь и мир, тепло и
радость.

       Духовно-нравственное просвещение является одним из приоритетных
направлений в деятельности Центральной городской библиотеки
Краснодона, особенно с приходом третьего тысячелетия. А источником
знаний о духовной и нравственной жизни человека и общества в целом
являются именно книги.

       Популяризация литературы духовно-нравственной тематики с целью
приобщения молодежи и людей старшего поколения к православной
культуре, сохранения народных традиций, воспитания общечеловеческих
ценностей осуществляется проведением разных массовых мероприятий –
книжных выставок, обзоров, уроков духовности, фольклорных праздников,
виртуальных путешествий, литературно-художественных композиций,
презентаций, круглых столов, используем и рекламную информацию на
страничках библиотек системы в социальных сетях, на официальном сайте
ГУ ЛНР «Центральная городская библиотека г. Краснодона», в местной
периодической прессе.

       Раскрытие фонда документов осуществляется, прежде всего, с
помощью самой популярной формы массового информирования – книжных
выставок, которые на протяжении многих лет являются фирменным знаком
Краснодонской городской библиотеки и ее структурных подразделений.
Информационно насыщенные, с использованием разнообразных
вспомогательных материалов, нестандартно оформленные, по-разному
расположенные (на стеллажах, витринах, колоннах, столах и кубах),
эстетически привлекательные выставки всегда вызывают интерес у наших
читателей и гостей. Являясь частью комплексного мероприятия духовно-
нравственного содержания или самостоятельной формой массового
информирования, выставка помогает в раскрытии всей палитры великих
православных и народных праздников, рассказывает о православных]]></page><page Index="25"><![CDATA[святынях верующих, храмовых сооружениях Луганщины, памятниках и

памятных местах нашего края, связанных с православной верой.
       Материалы выставок представляют наиболее яркие эпизоды из истории

праздников, вобравшие в себя религиозные и народные особенности жизни,
рассказывают об иконах, великих мудрецах всех христианских времен и
народов, приводятся молитвы, показаны народные традиции, приметы,
связанные с праздниками, включены рецепты пасхальных, рождественских и

других традиционных блюд. К показательным формам работы в этом
направлении можно отнести следующие выставки:

        Выставка-приглашение «Библия: книга открытая всем»;
        Выставка-народно-православный календарь «Чудеса январской
круговерти: от Рождества до Крещения», «Настали святки», «Встречаем
праздник Сретения», «Здравствуй, Масленица – краса», «Магический

праздник – Ивана Купала», «Святые августовские Спасы», «Батюшка
Покров, покрой наш дом теплом, а живущего в нем добром!», «Федор студит:
24 ноября – День преподобного Феодора Студита, исповедника (Мартынов
День)», «Екатерина-санница: 7 декабря – День памяти великомученицы
Екатерины»;

        Выставка-фантазия «Рождества волшебные мгновенья…»,
«Пасхальные забавы»;

        Выставка-рекомендация «Великий пост: полезные советы»;
        Выставка-галерея «Свет и поэтика украинской иконы»;
        Выставка-угощение «Медовый спас. Традиции горожан»;
        Выставка-экспозиция «Казкові своди храмових споруд»;
        Выставка-обзор «Краснодон духовный», «Живой родник
православия»;
        Выставка-память «Заступница небесная: 15 лет со дня открытия в
Луганске памятника «Богородица», посвященного 2000-летию Рождества
Христова – 03.12.2000»;
        Выставка-путешествие «В поисках истинной красоты:
удивительные уголки Луганщины».
       Ни одна книга в мире не была удостоена такого пристального
внимания, как Библия. Над ее изучением работали и продолжают работать

лингвисты, историки, географы, математики, юристы, психологи, археологи.
Исследователи Библии утверждают, что она, помимо всего прочего, является
выдающимся произведением мировой литературы, превосходящим творения
Гомера, речи Цицерона, поэзию Пиндара, философские труды Платона.

       Даже не верующий в Бога человек может получить в этой книге
мудрые уроки отношения человека к человеку, поиска нравственного идеала,

умения говорить, слушать собеседника, отличать ценности истинные от
кажущихся, узнать, что такое любовь, брак, как должны относиться друг к
другу супруги, родители к детям, дети к родителям… Даже писать письма
мы можем научиться, читая Библию. «Во все возрасты, при разных событиях
я возвращался к чтению Евангелия, и всякий раз его содержание низвергало
мир и кротость на душу» (А. Герцен). Нужно ли еще раз после сказанного
повторять, что Библию должен знать каждый культурный человек, будь он]]></page><page Index="26"><![CDATA[атеистом или верующим. Поэтому выставка-приглашение «Библия: Книга
открытая всем» из года в год открывает свои страницы перед читателями
Центральной городской библиотеки Краснодона.

       Через 40 дней после Рождества Христова Церковь празднует Сретение
Господне. Старославянское название праздника означает «встреча» и
указывает на знаменательное событие – встречу Богомладенца Христа в
Иерусалимском храме праведным старцем Симеоном. Эта встреча
символизирует смену Ветхого Закона Новым.

       Выставка-православный календарь «Встречаем праздник
Сретения» знакомит с историей праздника, народными приметами 15
февраля, когда в решительном двоеборье сходятся зима и лето. Одна сторона
– чтобы отстоять и сберечь свою власть, а другая – чтобы тепло вступило в
свои права, т.к. не за горами весна.

       15 февраля 2017 года выставка стала частью городского круглого стола
«День православной молодежи», состоявшегося в Администрации города
Краснодона и Краснодонского района, в котором приняла участие и
Центральная библиотека Краснодона.

       К празднику Пасхи библиотекари детского абонемента
Молодогвардейской библиотеки провели выставку-фантазию «Пасхальные
забавы». Помогли им в этом ребята, которые с удовольствием разрисовали

пасхальные открытки, изготовленные собственными руками. Дети украсили
пасхальные яйца крупой, весело отгадывали загадки и просили у
Пасхального Кролика исполнения желаний.

       «Медовый спас. Традиции горожан» – такую выставку-угощение
подготовили для своих читателей сотрудники Молодогвардейской городской
библиотеки по случаю праздника Спаса. Много интересного и
познавательного можно было почерпнуть из представленной литературы и
периодики. Рецепты народной кулинарии, советы хозяюшкам на зиму, а
также историю Спасов как православных праздников. Изюминкой выставки
стали сладкие гостинцы к Спасу – фрукты, выпечка и, конечно же, мед.
Вкусными дарами в эти праздничные дни угостились все, кто заглянул в
библиотеку.

       Выставка-обзор «Краснодон духовный», открытая в феврале 2017
года в читальном зале Центральной библиотеки, представляет материалы о
наиболее известных православных храмах Краснодонщины, таких как Свято-
Покровский храм в поселке Новосветловка, Свято-Кирилло-Мефодиевский
храм в городе Краснодон, Свято-Троицкий храм в селе Новоалександровка,
церковь Введения в Храм Пресвятой Богородицы в селе Красном и т.д.
Строящийся комплекс Прославления Страстей Господних в селе Красное
(бывшее Церковное) – яркий пример того, как божественное начало Природы
и человеческий труд создают уникальные душеспасительные места. Здесь
человек призван отвлечься от мирских проблем, взглянуть на свою жизнь по-
новому и задуматься о вечном, небесном. На выставке размещен список
храмов и духовенства Краснодонского благочиния.]]></page><page Index="27"><![CDATA[Опыт показывает, что после проведения таких и подобных выставок

повышается спрос на литературу представленной тематики, усиливается тяга
к самообразованию, а значит, к самосовершенствованию.

       Возле выставок проходят беседы с читателями, консультации по
вопросам выбора литературы, а также информационно-библиографические
обзоры, которые, безусловно, способствуют привлечению читателей к
чтению духовной литературы, это:

        Экспресс-обзор «Религия и церковь в истории Краснодонщины»
– ко Дню крещения Киевской Руси (28 июля) – ЦГБК;

        Калейдоскоп рекомендаций «Согласную семью и горе не берет» –
к Международному дню семьи – ЦГБК;

        Информационный библиогид «Православные храмы Луганщины»
– ЦГБК.

       Интересными и познавательными для читателей нашей библиотечной
системы являются устные формы массовой работы, знакомящие с
основами православной и народной культуры, этикой семейных отношений:

        Литературно-музыкальный вечер «Книга, равная Вселенной»;
        Рождественский вечер «Свет Рождественской звезды»;
        Праздничный альманах «Рождество в литературе и искусстве»;
        Фольклорные посиделки «Рождественские чудеса, Святочные

вечера да Крещение – души очищение»;
        Фольклорное гулянье «Рождество пришло»;
        Фольклорный праздник «Веселая Масленица», «Масленица

славная, праздник золотой»;
        Праздничное представление «Пасха – Великая и Светлая»;
        Праздничная композиция «Пасхальная радость»;
        Презентация литературно-художественной экспозиции «Николай

II и его семья»;
        Городской праздник «Семейных уз волшебное созвучье»;
        День семьи «Тепло дружной семьи»;
        Духовно-поэтический праздник «И расцвел в душе сад»;
        Творческий вечер дуэта «Орион» «Мы желаем счастья вам»;
        Виртуальное путешествие «Удивительные уголки Луганщины»,

«Через книгу к добру и свету»;
        Урок духовности «Единство духа в союзе мира», «Дари радость

на Пасху»;
        Презентация литературного журнала «Территория слова».
       О Вечной Книге жизни Библии шла речь на одном из первых в третьем

тысячелетии заседаний клуба «Вдохновение» – литературно-музыкальном

вечере «Книга равная Вселенной». Экскурсоводами по страницам Библии
стали не только библиотекари – импровизированное паломничество по
историческим местам святого писания зрителям помогли совершить
участники театральной группы клуба «Вдохновение» при Центральной
библиотеке. Удачно вписалась в повествование классическая музыка,
проникая в душу, помогая соприкоснуться с историей, уходящей вглубь
веков. А пантомима «Христос срывает маски», исполненная почти на]]></page><page Index="28"><![CDATA[профессиональном артистическом уровне, стала апофеозом страстных

проповедей о незыблемости учений Христа. Тему добра и любви дополнил
своими песенными откровениями автор и исполнитель Станислав Баченко.

       Начало года библиотеки традиционно открывают циклом мероприятий,
посвященных Рождеству Христову. Этот праздник приходится на
рождественские каникулы у детей и считается семейным праздником.
Центральная городская библиотека провела праздничный альманах для
молодежи «Рождество в литературе и искусстве». Библиотекарями
поселков Урало-Кавказ и Энгельсово были организованы фольклорные
гулянья «Рождество пришло».

       26 февраля 2017 года в Краснодоне прошли народные гуляния в честь
Масленицы. Этот древний славянский праздник, символизирующий
прощание с зимой и встречу весны, один из самых любимых у жителей и
гостей нашего города. Фольклорный праздник «Масленица славная,
праздник золотой» прошел широко, весело, с размахом. С душой, с
чувством юмора подошли творческие коллективы к подготовке и
проведению этого массового народного гуляния. На библиотечном подворье
гостей принимали радушно, с приветливыми улыбками. Каждый желающий
мог отведать вкусные румяные блины с вареньем и медом. Работники
библиотеки разыграли перед гостями интересный кукольный спектакль-
сказку «Приключения на Масленицу».

       4 мая 2016 года в Центральной городской библиотеке Краснодона
совместно с клубом народных мастеров Краснодонщины «Веретено» (рук.
Климкова Д.З.) состоялось праздничное представление «Пасха – Великая и
Светлая». Ведущие праздника – библиотекари отдела обслуживания и
участники театральной студии «Здорово» при ДК им. «Молодой гвардии»
(рук. Тиханович Г. В.), поздравили всех присутствующих со светлым
праздником Пасхи, главным христианским праздником, днем воскрешения
Иисуса Христа. В представлении приняли участие хор ветеранов и
танцевальная студия «Такт» (рук. Синяпкина Н.) ДК «Юность». В
завершение праздника на аллее им. А Фадеева состоялась выставка работ
мастеров клуба «Веретено».

       Урок духовности «Дари радость на Пасху» прошел 30 апреля 2013
года для учащихся городской гимназии. Библиотекари Центральной
библиотеки и служитель Храма-часовни Николая Чудотворца на квартале им.
Баракова, священник Алексей Грищенко познакомили ребят с историей и
смыслом главного праздника христиан – Пасхой, с Библией как священной
книгой христиан, с библейскими сюжетами. Мероприятие сопровождалось
красочной слайд-презентацией «Иерусалим».

       В ходе презентации литературно-художественной экспозиции
«Николай II и его семья», проходившей с 17 по 23 мая 2016 года в городской
библиотеке в честь дня рождения царя Николая II (18.05.1868 – 17.07.1918),
посетители могли ознакомиться с художественными и документальными
изданиями, газетными и журнальными публикациями, рассказывающими не
только о последнем императоре России и его семье, но и в целом о династии
Романовых. Экспозицию дополнила лекция «Последний император России»]]></page><page Index="29"><![CDATA[и показ слайд-презентации, подготовленные председателем общественной
организации «Православно-патриотическое общество «Наследие» Эльвирой
Письменской, она же предоставила все копии фотографий царской семьи и
несколько редких изданий. Экскурсия в прошлое показала, каким сильным и
процветающим государством была Россия при императоре Николае II.
Говоря о нравственном облике и манере поведения Николая Александровича,
Эльвира Эдуардовна процитировала современного российского историка
А.Н. Боханова: «Простой в обращении, без всякой аффектации, Он имел
врождѐнное достоинство, которое никогда не позволяло забывать, кто Он.
Вместе с тем Николай II имел слегка сентиментальное, очень совестливое и
иногда очень простодушное мировоззрение старинного русского
дворянина… Он мистически относился к Своему долгу, но и был
снисходителен к человеческим слабостям и обладал врождѐнной симпатией к
простым людям – в особенности к крестьянам. Зато Он никогда не прощал
то, что называл «тѐмными денежными делами»». Участников презентации
ознакомили с фактом канонизации царской семьи Русской православной
церковью 20 августа 2000 года в лике страстотерпцев. Ранее, в 1981 году,
Николай II был прославлен Русской зарубежной церковью как мученик.

       В течение недели экспозицию успели посетить учащиеся ОШ №4,
слушатели факультета «Культурология» Университета третьего поколения,

протоиерей Андрей Берсенев, представители управлений и отделов
Администрации города Краснодона и Краснодонского района, все, кому
интересна отечественная история.

       Семья занимает важное место в жизни каждого человека и в системе
современного общества в целом. Семья намечает основные нравственно-
этические контуры человека и гражданина, поэтому формированию культуры
семейных отношений работники Центральной городской библиотеки
уделяют большое внимание.

       В конце февраля 2016 года Краснодонская городская библиотека
совместно с отделом по делам семьи, молодежи и женщин, ЦСССДМ
организовали и провели очень яркий и душевный День семьи «Тепло
дружной семьи». На мероприятии присутствовали два детских дома
семейного типа, в которых воспитываются 13 своих и 8 приемных детей. С
первой минуты праздника атмосфера в читальном зале наполнилась теплом и
радостью. В непринужденной обстановке, за чашечкой ароматного чая,
ребята с удовольствием общались, родители делились своим опытом в
воспитании детей и хвалились их успехами. На празднике были
организованы разнообразные конкурсы, причем, не только для детей.
Активными участниками соревнований были и родители. Самым интересным
заданием оказалась защита семейного герба. К этому конкурсу семьи
подошли ответственно, вложив в него всю душу. В завершении мероприятия
все участники сделали своими руками символ встречи – семейное дерево.
Пока дети мастерили яблочки, родители готовили листочки с пожеланиями.
Все дети получили сладкие подарки и самое главное – позитивные эмоции от
замечательного праздника.]]></page><page Index="30"><![CDATA[В День семьи, любви и верности Молодогвардейская библиотека

приняла участие в городском празднике «Семейных уз волшебное
созвучье». Библиотекари использовали для поздравлений богатую
сокровищницу славянского фольклора – ведь народ создал невероятное
множество мудрых пословиц и поговорок о семье, предложили жителям
города увлекательную семейную викторину, а дети с удовольствием
отгадывали загадки о семье.

       В декабре 2015 года в малом зале ДК им. «Молодой гвардии» прошел
творческий вечер «Мы желаем счастья вам». Это первый и своего рода
экспериментальный проект музыкального дуэта «Орион» (священник
Алексей Грищенко и библиотекарь Ольга Шматова). Вечер был посвящен
семье и семейным ценностям. Музыка – единственный всемирный язык, его
не надо переводить, на нем душа говорит с душою. Своими стихами и
песнями Алексей и Ольга подчеркнули, что не нужно стесняться любви к
самым дорогим и важным в их жизни людям, что нужно ценить, любить и
беречь близких, желать им блага и делать его, когда возможно. Сердца
слушателей тронули авторские произведения дуэта, эстрадные песни и всем
известная баллада «Ты меня на рассвете разбудишь» из рок-оперы «Юнона и
Авось». В зале собрались родные, друзья, коллеги по творческому цеху,
которые подхватили тему вечера. Свое душевное исполнение и хорошее

настроение зрителю подарили Александр Сигида, Иван Самойленко, супруги
Ольга Юркина и Эдуард Крючков.

       Талантливые вокалисты дуэта «Орион» пожелали всем счастья. А
песня «Мы желаем счастья вам» была исполнена всеми участниками
творческого вечера.

       Духовно-поэтический праздник «И расцвел в душе сад» проведен в
декабре 2015 года в Центральной детской библиотеке совместно с
общественной организацией «Православно-патриотическое общество
«Наследие» и Краснодонским благочинием. Ярко и эмоционально участники
мероприятия, учащиеся младших классов, посещающие воскресную школу,
читали стихи о православных праздниках. Все 11 участников встречи были
награждены призами, которые вручил попечитель общества «Наследие»
протоиерей Андрей Берсенев, священник Свято-Сергиевского храма.
Заключительным аккордом праздника стали экскурсия по библиотеке и
просмотр мультфильма для детей и их родителей.

       Духовно-поэтический праздник «И расцвел в душе сад» решено
проводить ежегодно в День Святого Николая.

       День памяти равноапостольных братьев Кирилла и Мефодия,
просветителей, создателей славянской азбуки и литературного языка, давно
стал праздником, общим для всех славян, в том числе и для литераторов
Луганщины. Этот день напоминает нам об истоках нашей духовности. 24 мая
2013 года в Центральной городской библиотеке состоялась встреча
талантливых людей, причастных к Слову, – писателей Луганска и
Краснодона. На встрече под девизом «Пускай слова в народ идут…» поэты
говорили о бережном отношении к печатному и устному слову, сохранении
яркости и самобытности языка, читали свои стихи, исполняли песни.]]></page><page Index="31"><![CDATA[В День славянской письменности и культуры Центральная детская

библиотека отправила юных читателей ОШ №24 в виртуальное
путешествие «Через книгу к добру и свету» (2016).

       Краснодон имеет богатое литературное наследие. В 50-60-х годах в
городе работало Фадеевское литературное объединение, в 70-80-х
«Соцветие». И вот уже более двадцати лет в Краснодоне работают
литературные объединения «Радуга» и «СТАН». Они собрали под своим
крылом людей творческих, интересных, в чем-то неординарных, не
желающих жить в скуке и однообразии. Поэтические встречи с любителями
поэзии стали доброй традицией ‖Радуги‖ и «СТАНА». Участники
литературных объединений учатся друг у друга, обмениваются творческим
опытом, дарят людям то, чем богаты сами – свое душевное тепло,
искренность, неравнодушие. Ярким, заметным итогом работы литераторов
Краснодонщины стал выход в 2016 году журнала «Территория слова». 9
февраля 2017 года в Центральной городской библиотеке состоялась

презентация первого выпуска литературно-художественного альманаха
«Территория слова». Журнал представили руководители проекта А. Сигида
и Л. Гонтарева. Они рассказали о задачах и концепции этого уникального
издания, поделились планами на будущее. Так, в журнале планируется
издавать поэзию и прозу о Родине, Любви, Вечности и Вере. Главное, чтобы

это были произведения живые, пульсирующие, теплые, не оставляющие
равнодушным читателя. На презентации вспомнили о представителях
краснодонской школы поэзии, которых уже нет с нами: Г. Кирсанове, А. Бо-
рисове, А. Никитенко, В. Старухине. На встрече выступили А. Вечкасова,
Н. Дернович, Л. Юшкевич, Р. Шевченко, И. Черниенко. С благодарственным
словом за их творчество обратилась руководитель театральной студии ДК
им. «Молодой гвардии» Г. Тиханович. Она отметила огромное
воспитательное значение произведений краснодонских литераторов для
нашего молодого поколения.

       14 февраля 2017 года в ОШ №4 прошел урок духовности «Единство
духа в союзе мира», посвященный Всемирному дню православной
молодежи. Во время урока специалисты Центральной городской библиотеки
ознакомили учащихся 9-11-х классов с историей возникновения Всемирного
дня православной молодежи. Молодежный праздник отмечается на Сретение
– 15 февраля. Всемирное Братство Православной Молодежи "Синдесмос" с
греческого означает "единство духа в союзе мира", а название праздника –
"сретение" – означает встречу. Вот такое стечение очень хороших понятий –
встреча, единство, мир. О празднике Православной Церкви Сретение
Господне рассказали протоиерей Андрей Берсенев и клирик Алексей
Грищенко. Отец Алексей, как всегда, с чувством исполнил свою песню
«Полночная псалтырь». Работники библиотеки представили видео-
презентацию «Сретение Господне», ознакомили учащихся с приметами,
традициями, связанными с праздником Сретение.

       Немногие знают, что на Луганщине находится множество красивых
мест, не уступающих мировым достопримечательностям. Восполнить этот
пробел решили сотрудники Центральной городской библиотеки и 2 ноября]]></page><page Index="32"><![CDATA[2016 года пригласили в увлекательное виртуальное путешествие

«Удивительные уголки Луганщины» учащихся 7-8-х классов СОШ № 4.
Дети прослушали информ-досье «Удивительные уголки Луганщины» и
посмотрели несколько частей документального фильма «Дива Луганщини».
Из представленного материала ребята узнали о том, что наряду с
замечательными памятниками истории, археологии, природы края
существуют уникальные по своей значимости и архитектуре православные
святыни. Среди них – Церковь Успения Пресвятой Богородицы в селе
Осиново Новопсковского района, построенная в 1802 году, Свято-
Скорбященский женский монастырь, основанный во второй половине XIX
века в городе Старобельске. Почитается как православная святыня и
заповедное урочище Киселева балка Станично-Луганского района, получив
второе название «наш Иерусалим».

       После просмотра фильма ребятам объяснили, что существует и много
печатных изданий на эту тему, где можно найти новые, интересные для себя
материалы о крае, подробные экскурсионные маршруты для различных
видов туризма. Все это предоставит выставка-путешествие «В поисках
истинной красоты: удивительные уголки Луганщины».

       В сложных, порой противоречивых современных условиях, вопросы
сохранения культуры, возрождения духовности приобретают все большую

значимость и актуальность. В последние годы растет влияние религии на
общественную и личную жизнь людей как незыблемой нравственной и
духовной опоры человечества. В середине 10-х годов XXI века народ с
удвоенной силой обращается к своим истокам, традициям, обычаям,
классическому духовному наследию.

       Откликаясь на запросы общества в 2015 году инициативной группой
жителей Краснодона (Э. Э. Письменской, Т. С. Даманиной, Т. А. Дергачевой,
О. Ф. Андреевой и др.), создается общественная организация «Православно-
патриотическое общество «Наследие», начинает свою деятельность клуб
народного творчества «Веретено», согласно учебному плану в школьную
программу включен новый предмет «Основы православной культуры»,
активизирует свою просветительскую миссию духовенство.

       Начинается новый виток и в работе Центральной библиотеки города.
2015 – 2016 годы стали временем новых творческих знакомств, создания
партнерских отношений с «Наследием», «Веретеном», Краснодонским
благочинием, продолжается многолетнее сотрудничество с Управлением
образования, казачеством Краснодона, ЦСССДМ, Краснодонским центром
социального обслуживания населения. Объединив усилия, мы ищем новые
интересные формы и методы работы с молодежью, людьми старшего
поколения, обсуждая эти вопросы во время семинаров и круглых столов.

       Для преподавателей Основ православной культуры в Центральной
городской библиотеке 24 декабря 2015 года прошел семинар

«Культурологический курс, формирующий ценностные ориентиры
подрастающего поколения». В мероприятии приняли участие учителя-
предметники, заместители директоров по учебно-воспитательной работе,
представители духовенства и православно-патриотического общества]]></page><page Index="33"><![CDATA[«Наследие». На мероприятии были обозначены актуальные вопросы

духовно-нравственного воспитания подрастающего поколения, рассмотрены
нравственные идеалы и ценности, составляющие основу православных
традиций, духовной культуры нашей Отчизны. Во время проведения
семинара говорилось о сотрудничестве Краснодонского благочиния с
общеобразовательными учреждениями города, о проведении совместных
мероприятий. Священнослужители отвечали на вопросы, на которые могли
ответить только люди, обладающие специальными знаниями. Участникам
мероприятия представлены выставка-просмотр «Живой родник православия»
и выставка-память «Заступница небесная», посвященная 15-летию со дня
открытия в Луганске памятника «Богородица» 3 декабря 2000 года.

       10 марта 2016 года в Центральной городской библиотеке Краснодона
состоялся круглый стол «Культура и традиции русского народа»,
посвященный Дню православия и Православной книги, который отмечается
14 марта. В нем приняли участие протоиерей Андрей Берсенев, работники
библиотек, помощник атамана Краснодонского куста войска Донского по
вопросам культуры Кагарлицкий В. В., делегаты от казачества,
представители территориальной организации общественного движения «Мир
Луганщине», председатель общественной организации «Православно-
патриотическое общество «Наследие» Эльвира Письменская, начальник

отдела по делам детей, семьи, молодежи и женщин Шеремешев О. В.
Председатель общества «Наследие» Эльвира Письменская предложила
рассмотреть вопрос о лучших народных традициях крещения, венчания,
проводах в армию. Обсуждался вопрос инертности родителей, не
проявляющих должное внимание духовному воспитанию своих детей.

       Отец Андрей оповестил о положительном решении вопроса
православного воспитания детей в детском саду «Ягодка». Здесь проводятся
кукольные представления: пасхальная история, именинники в честь Петра и
Павла, рождественские истории и др. Этот опыт заслуживает внедрения во
всех дошкольных учреждениях. Протоирей Андрей отметил, что нужно
массово отмечать день Святых благоверных Петра и Февронии, которым
молятся о семейном благополучии и о счастье в браке. В такие дни родители
должны ходить в храмы с детьми. В заключение мероприятия выступающие
пришли к единому мнению о воспитании молодежи в православии, как
единственного результата достижения желанного мира, спокойствия,
благополучия, милосердия.

       Ко Дню народного единства в Центральной городской библиотеке 2
ноября 2016 года состоялся круглый стол «Одной мы связаны судьбой»,
организованный православно-патриотическим обществом «Наследие». Во
время проведения круглого стола была представлена видео-презентация
«День Народного Единства: история праздника». Участники мероприятия,
представители казачества, духовенства и православной молодежи могли
получить ответы на вопросы: как возник праздник, почему День народного
единства отмечается 4 ноября в праздник Казанской Иконы Божьей Матери.

       Родина и единство… – такой смысл был заложен в мероприятии. Перед
слушателями ожили страницы истории: трудное для народа Смутное время,]]></page><page Index="34"><![CDATA[ложные цари, герои народного ополчения Кузьма Минин и Дмитрий

Пожарский, подвиг Ивана Сусанина. Встреча еще раз подтвердила: порознь,
поодиночке не сделать того, что можно сделать вместе.

       В феврале 2017 года специалисты Центральной городской библиотеки
Краснодона приняли участие в заседании общегородского круглого стола,
посвященного Всемирному дню православной молодежи, где
рассматривались такие вопросы как духовно-нравственное воспитание в
Луганской Народной Республике, формирование духовно-нравственных
ценностей в молодѐжной среде, молодежь и проблемы современного мира.

       Как и в любом другом деле, в библиотечной работе огромное значение
имеют личные отношения и контакты с людьми, созвучные твоим целям,
задачам, мировоззрению и мироощущению. Такими людьми для нас
являются педагог, председатель общества «Наследие» Эльвира Эдуардовна
Письменская и священник Алексей Грищенко.

       Важной составляющей нашей работы по формированию
общественного мнения, привлечения внимания читателей к духовной книге и
всему, что с нею связано, является размещение информации на

страничках библиотек города в социальных сетях, а также на сайте
ЦГБК – «ГУ ЛНР «Центральная городская библиотека г. Краснодона».
Социальная сеть служит площадкой для обсуждений, налаживания новых

контактов с читателями, анонсом для новых книг, журналов, конкурсов и
просто новостей. На сайте Центральной городской библиотеки
выкладывались сообщения и фоторепортажи о крупных мероприятиях и
выставках духовно-нравственного содержания, методические материалы:
«Краснодон – колыбель патриотизма и духовности», «Опыт работы по
духовно-нравственному воспитанию молодежи за 2015 – 2016 гг.»,
материалы по краеведению православной тематики, сценарии,
видеопрезентации, новости нашого города из публикаций в «Славе
Краснодона».

       О своих мероприятиях и фондах библиотека постоянно информирует
в местной и республиканской прессе. В течение 2016 года вышли
следующие статьи: «Любовью соткан мир» («СК» от 18.02.16) – о
презентации клуба «Веретено» в День всех влюбленных; «Общий праздник
необычных семей» («СК» от 09.03.16) – о «Празднике детства» для двух
детских домов семейного типа; «Православная вера – наш духовный оплот»
(«СК» от 16.03.16); «Николай II и его семья» («СК» от 25.05.16); «Слово
поэтов» («ЭН» от 03.08.16), «Краснодон – центр патриотического
воспитания» («СК» от 30.11.2016) о Совете директоров учреждений
культуры Республики.

       Результатом работы культурных и образовательных учреждений
города, в том числе Краснодонской библиотеки, является стремление
молодежи к духовному познанию и нравственному росту. Примером того,
что молодежь тянется к Вере и думает о Создателе, о Его роли в жизни
каждого из нас, говорят стихи, написанные искренне и талантливо
начинающим поэтом Богданом Черниченко:

       Представь себе, что Бога нет:]]></page><page Index="35"><![CDATA[И нет того, кто даст ответ.

Представьте небеса без звезд.
Нет на деревьях птичьих гнезд.
Нет ноября с его дождями,
И рек с сухими берегами.
А мог бы ты себе представить,
Что ничего нельзя исправить?
Представьте вновь, что Бога нет:
Теперь ты ночью не согрет.
Друзья легко могут оставить,
И письма некому отправить...
Не пахнет нежностью цветок,
Принцесса не роняет свой платок.
Представь - на свете книг не станет.
Никто не знает про ''Титаник''.
Подумай только: Бога – нет.
Земля исчезнет, небо, свет...
Нет вечности, нет времени – пойми!
Нет ничего: ни жизни, ни любви...]]></page><page Index="36"><![CDATA[РАДИ ЭТОГО СТОИТ РАБОТАТЬ И РАБОТАТЬ ТВОРЧЕСКИ.

                    ГУ ЛНР «СТАХАНОВСКАЯ ГОРОДСКАЯ
                          БИБЛИОТЕКА ДЛЯ ВЗРОСЛЫХ»
                                        В наше сложное время каждый человек
                                пытается сохранить мир и покой в своем доме,
                                оградить детей от зла, жестокости и агрессии
                                окружающего мира. Он все чаще задумывается о
                                жизненном пути, стремится относиться к самому
                                себе сознательно – так происходит процесс
                                самовоспитания. Этот процесс один из философов
                                назвал «человеческим самостроительством». Объект

такого строительства – духовный мир человека. По тому, насколько тесно
связан человек с духовной культурой, можно судить о богатстве его души и
интеллекте, его способности рождать новые идеи и отстаивать истину, добро
и красоту. Бытовая, житейская обустроенность, естественно, важны для
человека. Но истинная духовность – это, прежде всего, культура и традиции
своего народа. Приобщение к истокам народной культуры посредством
формирования духовных и общечеловеческих ценностей, патриотических
чувств – все это является одним из направлений деятельности библиотек.
Уделяя особое внимание духовному воспитанию своих читателей,

библиотека планирует мероприятия, направленные на развитие и воспитание
истинного богатства человека, заложенного в его духовном мире. Дарить

                                надежду и терпение, милосердие и мудрость,
                                возможность найти целый мир и себя в нем
                                способны православная книга и воспитание. Так в
                                рамках празднования Дня православной книги в
                                библиотеке прошѐл круглый стол «Исцеление
                                словом» (2014г.). Гостями библиотеки стали:
                                Архимандрит Дионисий (Тивяков) – настоятель
Свято-Николаевского собора (г. Стаханов), Протоирей Сергей Дубовой –
настоятель Свято-Николаевского храма (г. Брянка), Протоирей Алексей
Ноздрачев – настоятель Свято-Духовского храма (г. Ирмино), Протоирей
Григорий Ноздрачев – настоятель храма Иконы Божьей
Матери «Аз есмь с Вами и никто же на Вы» (г. Стаханов,
пос. Максимовка), Протоирей Андрей Ноздрачев –
настоятель храма Архистратига Михаила (г. Стаханов,
пос. Бугаѐвка), Иерей Антоний Сергиенко – клирик храма
Архистратига Михаила (г. Стаханов, пос. Бугаѐвка), а
также прихожане православных храмов города; читатели,
сотрудники библиотек и Стахановского историко-
художественного музея. Одной из основных задач
праздника было ознакомление широкого круга читателей с разнообразной
православной литературой. Действительно, в последнее десятилетие
книгоиздательская деятельность Русской Православной Церкви сделала
колоссальный рывок в своѐм развитии. Свидетельством этому является и
репертуар издаваемой литературы, и еѐ качество, как в плане]]></page><page Index="37"><![CDATA[полиграфического исполнения, так и содержания. Православная книга вновь

открывает для читателей забытых авторов ХIХ-начала ХX вв. и знакомит с
новыми именами, с современными духовными писателями
(священнослужителями и мирянами). К мероприятию в библиотеке была
оформлена книжная выставка «Святая Русь нам светит лучезарно», на
которой представлены книги Святых отцов с толкованием Святого
Евангелия, жития русских святых, книги о монастырях, храмах русской
православной Церкви и другие. Выставку презентовали на мероприятиях и во
время проведения экскурсий.

       Развивается и детская православная литература. Она находит живой
отклик у детей. Они с удовольствием читают не только переложения
библейских сюжетов, евангельской истории, но и разнообразные повести,
сказки, стихи православных авторов.

       Архимандрит Отец Дионисий, открывавший круглый стол, отметил
положительный опыт совместной работы православных храмов и библиотек.
Примером такого сотрудничества Центральной городской библиотеки и
Свято-Николаевского храма является духовный лекторий «Свеча», который
действует на базе библиотеки более восьми лет. За время существования
лекторий стал популярен среди читателей библиотеки и жителей района и
приобрел много почитателей. Чтобы заинтересовать слушателей, библиотека

                     использует разные формы работы: информационно-
                     познавательные часы, беседы, экскурсии в Свято-
                     Николаевский собор, часы вопросов и ответов. Очень
                     интересна такая форма работы, как «Заочные экскурсии по
                     святым местам». Увлеченные слушатели лектория смотрят
                     фильмы и слушают духовную музыку. Библиотека
                     стремиться заинтересовать читателей вопросами духовной
                     культуры. Открытые выставки-просмотры, тематические
полки, иллюстративные выкладки православной литературы этому
способствуют. Эти книги всегда пользуются большой популярностью среди
читателей разных возрастов.
       Библиотека Свято-Николаевского храма предоставляет читателям
городской библиотеки книги и публикации о вере, христианстве,
православии, творениях Святых Отцов, душеполезное чтение для
сомневающихся и для укрепления веры. Постоянно проводятся совместные
акции, конкурсы и мероприятия.
       На протяжении семи лет, в честь Светлого праздника Рождества
Христова, благодаря совместным усилиям настоятеля Свято-Николаевского
собора архимандрита Дионисия и сотрудников центральной городской
библиотеки ЦБС г. Стаханова проводится благотворительная акция
«Рождественский подарок» для детей школы-интерната №2.
       Накануне проводится сбор самых необходимых вещей: одежды, обуви,
игрушек для детей из малообеспеченных и многодетных семей, а также
детей-сирот, которые учатся в школе-интернате № 2, готовится
развлекательная программа. Сценарии праздника разнообразны и
неповторимы. Ребята знакомятся с историей праздника, его традициями,]]></page><page Index="38"><![CDATA[участвуют в рождественских играх и викторинах. Незабываемым было

выступление хора Свято-Николаевского храма г. Брянки, который исполнил
рождественские колядки, участие в акции коллектива Центра культуры и
искусства г. Стаханова с игровой программой. В заключение акции ребят
всегда ожидают подарки и сладкий стол.

       На этом связь Центральной городской библиотеки и Свято-
                                 Николаевского храма не ограничивается. Час
                                 общения с привлечением духовенства
                                 «Масленичная неделя: православные и народные
                                 традиции, обычаи и обряды» собрал в библиотеке
                                 полный зал. Библиотекарь рассказала, откуда берет
                                 начало этот праздник, что он означает и как раньше
                                 на Руси праздновали Масленицу. Отец Дионисий

познакомил присутствующих с притчами о блудном сыне, о счастье
примирения и прощения. Акцентируя внимание слушателей на том, что
литература одна из форм духовной деятельности человека, что во многих
книгах можно найти ответы на интересующие вопросы, участникам был
представлен обзор книжной выставки из библиотеки Свято-Николаевского
собора.
Также в библиотеке была представлена творческая

выставка декоративно-прикладного искусства «Как
на Масляной неделе…», подготовленная учащимися
городских школ искусств.

       Но, какая же Масленица без блинов!? Были и
блины, и чай из самовара, и «блинная викторина», и
старинные оригинальные рецепты блинов, которые
получили все желающие.

       Ролик об этом мероприятии с привлечением духовенства представлен
на сайте нашей библиотеки.

       В 2017 году Центральная городская библиотека продолжила
масленичные мероприятия для своих читателей. Так для членов
православного лектория «Свеча» были проведены праздничные посиделки.

       Библиотекари совместно с настоятелем Свято-Николаевского собора
                                отцом Дионисием подготовили рассказ о значении
                                поста, о православных святынях и святых,
                                видеоролики о православных храмах. Для
                                участников лектория был проведен обзор
                                православной литературы. За приятной беседой,
                                размышлениями о духовности и милосердии было
                                принято решение о благотворительной акции по
                                сбору средств на лечение онкобольных детей. Отец

Дионисий одобрил это решение, ведь когда болеет ребенок, возникает
ощущение высшей несправедливости. Если удается спасти такого ребенка,
это не просто помощь ему, конкретному, это победа над смертью вообще.

       Решение воплотилось в жизнь на городском празднике Масленицы, где
прихожане произвели сбор денежных средств. Милосердные дела важны как]]></page><page Index="39"><![CDATA[для тех, кому адресованы, так и для тех, кто их совершает.

       Так же в последний день масленичной недели Центральная городская

библиотека провела интеллект-забавы "Это Масленица идѐт, блин да мѐд

несѐт" на главной площади города.

       Библиотекари выступали в традиционных русских костюмах, предлагая

гостям Масленицы принять участие в весѐлых играх и конкурсах.

       Никого не оставили равнодушными «Масленичные задоринки»,

«Частушчатые блинчики», загадки из «Волшебного сундучка».

       Пословицы, поговорки, народная мудрость – всѐ слилось в общей,

пѐстрой, нарядной городской картине.

       Тема Масленицы нашла своѐ воплощение в

кроссворде, который привлѐк не только взрослых

гостей, но и маленьких жителей города. Горожане

смогли проявить свои интеллектуальные

способности, отвечая на вопросы кроссворда.

Участвуя в интеллект-забавах, гости праздника

получали сладкие призы: расписные пряники, воздушные пирожки, масляные

блины, хрустящие баранки, душистый чай из самовара.

       Заключительным аккордом мероприятия стала «блинная викторина»,

участвуя в которой гости узнали много нового, интересного и полезного для

себя.

       У жителей города была возможность познакомиться с книжной

выставкой с элементами праздничного декора «Как на масленой неделе…»,

где широко была представлена литература из фондов городских библиотек о

празднике Масленица. Принимая участие в празднике, библиотекари дарили

заряд положительных эмоций и хорошего настроения своим читателям и

гостям мероприятия.

       Планомерная рекомендация читателям лучших образцов духовно-

нравственной литературы, воспитание художественного вкуса и

читательской культуры способствовали организации городского конкурса

       художественного                чтения     духовно-

       нравственной литературы «Живое слово

       мудрости духовной». Этот конкурс

       стартовал в сентябре месяце 2016 года в

       рамках        сотрудничества              Свято-

       Николаевского собора, ГУ ЛНР «ЦГ

       библиотека г. Стаханова» и Управления

       образования и воспитания г. Стаханова.

                     В преддверии дня Святого Николая в

центральной городской библиотеке состоялся первый этап

этого конкурса, в котором приняло участие 45 конкурсантов двух возрастных

категориях от 10 до 15 лет и от 16 до 21 года. Среди участников-чтецов –

учащиеся средних образовательных учреждений г. Стаханова, г. Ирмино и г.

Алмазная, учащиеся детской воскресной школы Свято-Николаевского собора

г. Стаханова, студенты Стахановского машиностроительного техникума,

Стахановского учебно-научного института горных и образовательных]]></page><page Index="40"><![CDATA[]]></page><page Index="41"><![CDATA[]]></page><page Index="42"><![CDATA[]]></page><page Index="43"><![CDATA[]]></page><page Index="44"><![CDATA[]]></page><page Index="45"><![CDATA[]]></page><page Index="46"><![CDATA[]]></page><page Index="47"><![CDATA[«4 ноября – День народного единства!» – этот праздник сегодня

близкий и понятный всем. Для нас – это большой пласт исторических
событий от первых ополченцев на Руси 1612 года до ополченцев Донбасса
2014 г., под одним стягом «Наша сила – в единстве».

       Молодежь подтвердила основную идею встречи – лишь народное
единство принесет мир на наши земли, только вместе – мы непобедимы.

       Формированию активной жизненной позиции способствует
участие читателей библиотеки в мероприятиях международного уровня.

       Совместно с Управлением образования Администрации г. Антрацита и
Антрацитовского района Центральной библиотеки проводился

региональный этап Международного конкурса юных чтецов «Живая
классика». Мероприятие проходило в формате громких
комментированных чтений.

       Цель – формирование нравственных устоев и принципов через чтение и
обсуждение лучших образцов русской классической и зарубежной
литературы.

       В конкурсе приняли участие 32 человека.
       Ребята из разных школ города и района декламировали отрывки из
произведений писателей-классиков (Н. В. Гоголя, М. Твена, Э. М. Ремарка,
А. Фадеева, О. Уайльда и др.), входили в образ, показывали свое

артистическое мастерство и грамотность речи.
       Конкурс проходил в двух возрастных категориях: 6-7 классы и 8-10

классы.
       Все юные чтецы были награждены дипломами участников

регионального этапа конкурса «Живая классика-2017».
       А победителями регионального этапа стали:
        в І возрастной категории – Северченко Виолетта, ученица 7

класса Антрацитовской ООШ № 1-лицея;
        во ІІ возрастной категории – Горшкова Алина, ученица 9 класса

Антрацитовской ООШ № 4, и Бабичев Владислав, ученик 10 класса
Антрацитовской гимназии № 1.

       Будем держать за них кулаки 25 мая 2017 на завершающем этапе
Международного конкурса.

       Работа по духовно-нравственному просвещению интересна и
многогранна.

       И естественно, что это далеко не только творческие мероприятия,
которые дают уникальную возможность общаться с молодежью.

       Эффективность деятельности нашей библиотеки по данному
направлению во многом зависит от консолидации усилий с другими
социальными институтами: учреждениями образования, церковью,
учреждениями культуры, музеем, от квалификации кадров по данному
направлению.

       Центральная библиотека ГУ ЛНР «АГЦБС», как методический центр,
своими формами и методами работы способствует развитию творческой
инициативы, созидательной деятельности, формированию нравственных
ориентиров подрастающего поколения Республики.]]></page><page Index="48"><![CDATA[Сложилась определѐнная система работы, включающая в себя изучение

запросов пользователей, формирование фондов, издание информационной
продукции, организация и проведение творческих мероприятий.

       Библиотеки – самый демократичный, самый востребованный и самый
доступный на сегодня тип культурных организаций.

       В руках у нас – уникальный воспитательный ресурс, каким
располагают только библиотекари: универсальные книжные фонды,
справочно-библиографический аппарат, неограниченная возможность
получения информации с сети Интернет, общение с молодежью в
социальных сетях, что дает нам преимущества перед другими социальными
учреждениями.

       Исходя из практики, считаем, что важным дополнением к пониманию
воспитательных проблем и создания целостного представления о системе
ценностей в жизни, является формирование электронных баз данных
произведений художественной литературы, фильмов, которые оцениваются
как индикаторы реальной жизни, для постоянного использования в работе с
молодежью.

       Назрела необходимость сформировать полноценный фонд
православной литературы в библиотеке.

       Духовно-нравственное развитие и воспитание личности в целом
является сложным, многоплановым процессом. Оно неотделимо от жизни
человека во всей еѐ полноте и противоречивости, от семьи, общества,
культуры, человечества в целом.]]></page><page Index="49"><![CDATA[ДУХОВНОЙ МУДРОСТИ КЛЮЧИ:
        (ИЗ ОПЫТА РАБОТЫ ПО ДУХОВНО-НРАВСТВЕННОМУ

                                      ВОСПИТАНИЮ
             В БИБЛИОТЕКАХ КРАСНОДОНСКОГО РАЙОНА)
       Сельская библиотека сегодня выступает в качестве центра,
координирующего деятельность по истории своего села, района, области. Как
правило, историко-краеведческая работа осуществляется библиотеками
совместно с социальными партнерами: органами местного самоуправления,
общеобразовательными школами, школами искусств, краеведами-
общественниками.
       Начальные сведения о родном крае человек приобретает в детстве,
поэтому первоочередная задача, стоящая перед библиотекарями, – пробудить
у юных читателей интерес и уважение к своей земле, к обычаям и традициям
своего народа, способствовать организации поисково-собирательной,
исследовательской и творческой деятельности.
       В текущем году библиотеки района приняли участие в нескольких
республиканских конкурсах по этому направлению.
       Конкурс-проект «Луганщина – мой край родной». Участник
творческого конкурса в номинации «Фото» Охтин Александр (учащийся 6
класса Новосветловской гимназии) стал лауреатом 2-ой премии за работу

«Храни нас, Господь».
       В рамках молодежного фестиваля-конкурса духовной литературы

"Через книгу – к духовности» для виртуальных пользователей социальных
сетей представлена виртуальная экскурсия по храмам Краснодонского
района «Православные святыни Луганщины».

       На конкурс молодых художников «Православная палитра» были
представлены 2 работы.

       На фотоконкурс «Колокола веков» были представлены 7 работ.
       В этом году были предоставлены материалы по духовности в редакции
газет для публикации. Так, были отправлены статья Живолуп Светланы и
Дарьи «Колыбель души» о церкви Введения во Храм Пресвятой
Богородицы и комплексе Прославление Страстей Господних в с. Красное, об
опыте работы библиотеки с. Великий Суходол «Духовно-нравственное
воспитание детей и юношества».
       В рубрике «Наши святыни» газеты «Слава Краснодона» (№ 30 от 27
августа 2016 г.) была напечатана статья заведующей отделом обслуживания
ЦРБ Андреевой Т. А. «Сохраняя традиции» ко Дню Крещения Руси, а в
рубрике «Духовный родник газеты «Экспресс-новости» (№ 31 от 3 августа
2016 г.) напечатана статья «Наша святыня – храм» о Свято-Покровском
храме в пгт. Новосветловке.
       Библиотеки района создали для читателей серию памяток :

        «Светлый праздник Воскресения» (2011 г.),

        «Масленица идѐт, блин да мѐд несѐт!» (2012 г.),

        «Пусть входит праздник в каждый дом» (о народных приметах
августа) (2013 г.),]]></page><page Index="50"><![CDATA[ «Вот и Пасха, запах воска, запах тѐплых куличей» (2013 г.),

        «Святая святых» (Храмы Краснодонского района),
       Разработаны несколько буклетов: «Рецепты блинов», посвященный
Масленице; «Постно и вкусно» (рецепты постных блюд) (2016 г.) и др.
       На протяжении ряда лет библиотеки района собирали и накапливали
материал по истории своих сел, в том числе и по истории местных храмов. В
библиотеках оформлены краеведческие уголки, такие как «Село сегодня и
вчера», «Милый сердцу уголок» и другие, где представлен собранный
материал (фото, воспоминания старожилов, сведения из архивов, публикации
в газетах и журналах), используя который библиотекари проводят работу по
патриотическому воспитанию юных читателей. Библиотеки, обслуживающие
детей и подростков, способствуют духовно-нравственному воспитанию
своих читателей, так как, привлекая к чтению детей и молодежь, тем самым
достигают цели сохранения духовного наследия, бережного отношения к
Родине, в том числе «малой».
       Особое место в этом плане занимает библиотека с. Пархоменко (до
1951 г. с. Макаров Яр). Село имеет свою неповторимую историю. В с. Ма-
каров Яр родился и вырос герой гражданской войны Александр Яковлевич
Пархоменко. Здесь создан историко-мемориальный музей знаменитого
земляка.
       Издавна жители Макарова Яра занимались гончарным промыслом. При
музее А. Я. Пархоменко с целью обучения детей гончарному делу была
создана детская гончарная студия «Возрождение» под руководством
директора музея Т. В. Блюм. Сейчас студия имеет отдельное помещение, еѐ
воспитанники были неоднократными участниками выставок гончарного
искусства. В библиотеке с. Пархоменко оформлена постоянно действующая
выставка гончарных изделий, выполненных юными умельцами.
       Используя накопленный опыт работы, в текущем году сотрудники
библиотеки подготовили слайд-презентацию «Пархоменковская
библиотека – центр информации и духовного развития личности».
       Плодотворно работают по вопросам духовно-нравственного
воспитания пользователей сотрудники отдела обслуживания Центральной
районной библиотеки пгт. Новосветловка. С целью методической помощи
для сотрудников сельских библиотек в этом году была подготовлена и
проведена творческая лаборатория «Краеведение – ступенька к
воспитанию духовности» на базе ЦРБ пгт. Новосветловка.
       При библиотеке с. Великий Суходол с 2012 г. функционирует детско-
юношеский клуб по интересам «Души источник». Его участники работали
над проектом «Мы роду казацкого дети» и собрали богатейший
этнографический материал.
       К 1025-летию Крещения Киевской Руси в стенах ЦРБ пгт. Но-
восветловка состоялся праздник для жителей посѐлка «Крещение Руси –
Великий День». На празднике присутствовал настоятель Свято-Покровского
храма пгт. Новосветловка отец Владимир.
       Отец Владимир поздравил всех присутствующих с Днем Крещения
Киевской Руси и подарил библиотеке информационно-справочное издание]]></page><page Index="51"><![CDATA[«Луганська Єпархія», книгу Митрополита Сурожского Антония «Во имя

Отца и Сына и Святого Духа», а также рекомендовал к просмотру фильм
«Земное и небесное» об истории становления христианской веры на Руси.

       В ходе этого мероприятия была открыта выставка сакрального
искусства «Традиции. Духовность. Возрождение». На ней были
представлены любовно вышитые иконы и рушники мастеров декоративно-
прикладного искусства пгт. Новосветловка, работы из фонда музея А. Я. Пар-
хоменко и сюжеты на религиозную тематику воспитанников
Новосветловской и Орджоникидзевской детских школ искусств.

       Ежегодно в библиотеках района с начала года оформляются календари
народных примет, выставки из цикла «Листая православный календарь»
об основных православных праздниках.

       Праздничный цикл начинается с Рождества Христова. В библиотеках
района оформляются красочные книжные выставки, на которых
представляется литература о Рождестве и Святках, стихи поэтов о Рождестве,
сценарии и представления о рождественских праздниках. Так, в библиотеке
п. Новоалександровка проводилась информина для учащихся 5-7 классов
«Чудеса Рождества Христова». В библиотеки на Рождественские праздники
приглашаются дети и их родители, лучшие читатели года, активисты
библиотеки. Здесь их ждет большая красочно украшенная пушистая елка и

новогодний подарок – книжная выставка «Новые книги». В эти дни также
проводятся часы интересных сообщений «Рождественские обычаи разных
стран» (п. Новоалександровка). На праздник Крещения библиотека с.
Пархоменко подготовила час информации «Крещение Господне».

       В духовной жизни подростков чтение литературы приобретает
мировоззренческое значение. Для этой возрастной категории главным
является отображенная в произведениях действительность и возникающие в
ней проблемы. Перед подростками особенно остра проблема нравственного
выбора, выбора своего места в жизни, определения своего «я». Поэтому
бесценен герой, близкий по возрасту, по времени, по ситуации. Как это
важно – не дать убить в себе человека, растить в себе задатки доброго и
прекрасного – вот главный вывод, к которому должны прийти ребята после
знакомства с этими книгами.

       Из всех праздников в году является самым большим праздник Светлого
Христова Воскресения – Пасха. Чтобы ознакомить наших пользователей с
рецептами пасхального стола, ежегодно в библиотеках оформляются
книжно-иллюстративные выставки, проводятся пасхальные пикники.

       Библиотека п. Новоалександровки в пасхальные дни провела экскурс-
путешествие «Свято-Троицкий храм – родник духовности».

       Накануне Пасхи – праздника Воскресения Христова для членов клуба
«Терем-теремок» при ЦРДБ было подготовлено праздничное заседание
«Пасхальная корзинка». Библиотекарь провела обзор книг, представленных
на выставке «Пасхальные чудеса». В ходе мероприятия ребята
декламировали стихи о Пасхе, узнали о народных гуляньях, на которых
устраивались игры с яйцами, а также смогли сами принять участия в таких
необычных пасхальных конкурсах, как катание и раскручивание расписных]]></page><page Index="52"><![CDATA[яиц. В заключение мероприятия дети вместе с библиотекарем отправились на

природу, на пасхальный пикник.
       Для членов клуба «Помогай-ка» для среднего школьного возраста в

библиотеке с. Хрящеватое было организовано заседание «Земля, мов
писанка, а сонце – паска», а для членов клуба «Читайка» в библиотеке п.
Великий Лог был проведен литературный вернисаж «Христос воскрес! Усе

радіє. Сміється сонечко з небес!».
       24 мая отмечается День славянской письменности и культуры,

посвященный Кириллу и Мефодию – создателям славянской азбуки. Этот
день нам напоминает об истоках нашей духовности. ЦРДБ посвятила этому
событию слайд-презентацию «24 мая – День славянской письменности и
культуры» и книжную выставку «Аз и Буки – основы науки», а
библиотека с. Пархоменко провела час информации «День славянской
письменности и культуры», во время которого использовала слайд-шоу
«Кирилл и Мефодий – творцы славянской культуры».

       В день памяти православных святых, супругов Петра и Февронии, в
библиотеке с. Великий Суходол прошло мероприятие «Все начинается с
любви…», посвященное Дню семьи, любви и верности, на котором дети
услышали о Муромском князе и его княгине, о победе доброты, силы духа,
любви над злом, коварством, обманом.

       Август – месяц трех Спасов: медового, яблочного, орехового. Поэтому
в эти дни библиотеки работают как никогда активно: оформляются книжные
выставки, выставки-эскпозиции фруктов и овощей, составляются памятки о
традициях, связанных с этими праздниками. Так, для членов клуба «Юная
леди» (ЦРДБ) было организовано праздничное заседание «Яблочный Спас
собрал всех нас». Девочки подготовили стихотворения о яблоках и приняли
участие в конкурсе «Яблочные рифмы». А затем разгадывали загадки,
отвечали на вопросы викторины «Яблочный калейдоскоп». Закончилось
заседание яблочным угощением, на котором гости лакомились освященными
в Свято-Покровском храме яблоками с медом.

       Библиотека п. Таловое подготовила урок духовности «Азы
Православия» для учащихся Таловской ООШ № 34. На урок был приглашен
священнослужитель отец Борис, который познакомил ребят с основными
заповедями православной церкви.

       Проводятся в библиотеках района и фольклорные праздники. Так,
стали традиционными подготовка гуляний на Масленицу и на Ивана Купала
с использованием народных традиций и обрядов.

       Так, библиотека с. Хрящеватое подготовила информ-тропинку
«Масленица, Масленица, как ты мила!». Скоморохи-ведущие пригласили
гостей на праздник, рассказали как нужно праздновать Масленицу, а также
встречать Весну. Весна в ярком сарафане, венке с разноцветными лентами
вместе с девочками исполнила веснянку. А затем проводились различные
игры-состязания: бросание снежков, разгадывание загадок, перетягивание
каната и другие. Закончилось мероприятие ярмаркой, на которой гостей
потчевали традиционными блюдами – блинами, пирогами и варениками.]]></page><page Index="53"><![CDATA[Теме празднования Масленицы был приурочен час интересных

сообщений в библиотеке п. Семейкино «Как на Масляной неделе…».
       Праздник «Ой, на Ивана, ой, на Купала» был проведен библиотекой

с. Самсоновка. Вечером возле Самсоновского сельского клуба и библиотеки
проходило мероприятие по народоведению, на котором пели песни,
проводились различные конкурсы. Зрителей угощали бесплатным кулешом.
После захода солнца молодежь устроила гуляния – парни и девушки прыгали
через костер и плели венки, а потом, загадав желание, пускали их в речку или
озеро.

       В клубе по интересам для детей среднего и старшего школьного
возраста «Оберег» при библиотеке п. Новоалександровка проводятся
заседания народоведческой тематики. Так, «Праздник украинской
вышивки», познакомил ребят с древнейшим видом рукоделия – народной
вышивкой. Дети имели возможность узнать о традициях, связанных с
вышиванием рушников, секретами мастерства местных вышивальщиц,
познакомиться с образцами вышитой одежды, орнаментов. На сентябрьском
заседании клуба ребята услышали о традициях и обрядах жатвы, о народном
календаре, о календарно-обрядовых песнях, связанных со сбором урожая.

       19 декабря 2016 г. ЦРДБ пгт. Новосветловка для учащихся младших
классов Новосветловской гимназии провела информину «День Святого
Николая в сердце лаской заиграет», а 26 февраля 2017 г. – совместно с
районным ДК праздник «Ой, Маслѐна – красота! Открывай-ка ворота!».

       Таким образом, когда речь идет о духовно-нравственном воспитании
детей и молодежи, нам хочется, чтобы у них была здоровая душа, а не о том,
чтобы они изучили какие-то предметы, получили знания в области, скажем
архитектуры храмов или истории Православия. Конечно, все мы прекрасно
понимаем, что такие цели достижимы только в сотрудничестве государства,
общества, семьи и церкви. И библиотека в этом является проводником,
связующим звеном единой цепи.

       Очень важно воспитывать в детях доброту, щедрость души,
уверенность в себе, умение наслаждаться окружающим миром. Это
подготовит ребят к вступлению во «взрослую» жизнь с ее нормами и
требованиями, привьет им оптимистическое восприятие жизни. Качественно
образовать человека – значит помочь ему жить в мире и согласии с людьми,
Богом, природой, культурой, цивилизацией.]]></page><page Index="54"><![CDATA[СВЕРДЛОВСКАЯ ЦЕНТРАЛЬНАЯ ГОРОДСКАЯ БИБЛИОТЕКА

       Духовно-нравственное направление в работе Свердловской
центральной городской библиотеки является приоритетным направлением
деятельности. И, это не случайно, ведь нравственное развитие в человеке
связано с его духовным развитием.

       На протяжении многих лет Свердловская центральная городская
библиотека ведет работу по духовно-нравственному воспитанию молодежи
Свердловска и Свердловского района.

       Основными направлениями работы Свердловской центральной
городской библиотеки по духовно-нравственному воспитанию молодых
пользователей являются:

        пропаганда православных ценностей в рамках календарных
православных праздников;

        популяризация духовного чтения и книги.
       В рамках работы по духовно-нравственному воспитанию молодежи
сотрудники библиотеки выполняют следующие задачи:

        формирование у молодежи представления о духовных ценностях
и об основах православия;

        оказание помощи молодым пользователям в понимании
сущности христианского учения посредством организации бесед со
священнослужителями и чтения православной литературы;

        содействие усвоению молодыми пользователями библиотеки
лучших моральных и нравственных принципов, гармоничному духовному
развитию личности, привитию ей основополагающих принципов
нравственности: доброты, честности, желания заботиться о ближних,
уважения к старшим, что достигается посредством чтения и обсуждения
лучших образцов художественной литературы;

        систематическое пополнение фонда православной и духовной
литературы для молодежи;

        организация выставочной и лекционной деятельности,
направленной на пропаганду православных ценностей;

        расширение и пополнение арсенала форм и методов работы с
молодежью по данному направлению.

       Свердловская центральная городская библиотека всегда стремилась к
статусу центра православного просвещения для молодежи. Многое на этом
пути уже сделано:

        создан уголок православной духовно-просветительской
литературы;

        прошло множество встреч молодежи со священнослужителями,
чтение и обсуждение книг православных писателей, комментированных
чтений художественных произведений духовной направленности;

        организованы циклы книжно-иллюстративных выставок;

        проведены творческие конкурсы православной тематики.]]></page><page Index="55"><![CDATA[Мероприятия по духовному просвещению проходят в библиотеках
города постоянно.

       Для популяризации православных духовно-нравственных ценностей
среди населения г. Свердловска, Свердловская центральная городская
библиотека использует весь арсенал форм и методов библиотечной
деятельности.

       Рождественские встречи в библиотеке – одно из любимых событий
наших читателей. Холодные январские дни были согреты радостью
библиотечных встреч, интересными рождественскими посиделками.

       Рождественские встречи  красивая, добрая традиция в нашей
библиотеке, и поэтому в новом году мы не стали нарушать еѐ.

       5 января 2016 г. в Свердловской центральной городской библиотеке
для взрослых в гостеприимной и теплой атмосфере прошли Рождественские

встречи «Светлый праздник Рождества  нет чудесней торжества».
       Сотрудники библиотеки подготовили для своих любимых читателей и

гостей много новой, интересной увлекающей информации.
       К Рождественской неделе в Свердловской центральной библиотеке

всегда оформляются иллюстрированные книжные выставки, проводятся часы
интересных сообщений.

       Тематика их разнообразна:

        «Чудный свет Рождества»;

        Рождества волшебные мгновенья...»;

        «Мир встречает Рождество» и др.
       Множество интересных обычаев и обрядов связано у нашего народа с
Масленицей. Одним из мероприятий, проводимых Свердловской
центральной городской библиотекой к этому Празднику, было проведение
флешмоба «Масленица идѐт, блин да мѐд несѐт!». На центральной площади

молодым участникам флешмоба  предлагались загадки и вопросы
викторины «Ух ты, Масленица!». За правильные ответы участники получали
призы – буклеты и флаеры в виде масленичного блина с рецептами блинов.

       Духовно-нравственное воспитание подрастающего поколения – одна из
главных задач Свердловской центральной городскойбиблиотеки.

       В марте 2014г. в читальном зале проходила неделя православной книги,
которой мы уделили особое внимание. Инициатором проведения недели
выступили Православная церковь при поддержке Свердловской городской
администрации.

       Гостями мероприятия были учащиеся общеобразовательных школ. В
подготовке и проведении Недели православной книги приняли участие:

        Иерей Василий Притула – председатель информационно-
просветительского отдела Ровеньковской епархии;

        Игумен Герман – настоятель Свято-Покровского храма;

        священник Олег Стешенко – настоятель Свято-Введенского
храма;

        отец Александр Ястребов из Свято-Николо-Владимирского
кафедрального собора;]]></page><page Index="56"><![CDATA[ отец Олег Джаджа из Свято- Елизаветинского храма;

        отец Александр Притула из Свято-Петропавловского собора.
       В читальном зале библиотеки располагалась выставка православной
литературы, где были представлены очень старинные церковные книги,
богослужебная, свято-отечественная, духовно-нравственная и православная
литература для детей.
       Священники говорили о значимости православной книги в нашей
жизни, показали и рассказали о Библии, Евангелие, Псалтыре, Молитвослове
и др., ответили на заданные учащимися вопросы.
       Посредством электронной презентации «Первая печатная книга»
сотрудники библиотеки познакомили присутствующих с Великой книгой
духовности «Апостол». 14 марта 2014 года исполнилось 450 лет со дня
выхода в свет этой книги.
       Ко дню Святого Николая, такого доброго христианского праздника, в
Свердловской библиотеке ежегодно проводятся интересные мероприятия:
       - Урок доброты «День Святого Николая в сердце лаской заиграет»;
       - Видеообзор «Есть в декабре чудесный праздник»;

        Акция «Книжные сладости Святого Николая».
       Особой популярностью среди пользователей Свердловской
центральной городской библиотеки пользуются встречи со служителями
церкви.
       Важным и ярким мероприятием, которое прошло в сентябре-октябре
2014г. в читальном зале Свердловской центральной городской библиотеки
является встреча учащихся школы с настоятелем Свято-Покровского храма
игуменом Германом, посвященная 700-летию со дня рождения преподобного
Сергия Радонежского.
       Гостям встречи был предложен просмотр книжной выставки и
презентации «Житие святого чудотворца Сергия Радонежского». Игумен
Герман познакомил учащихся с историей жития Сергия Радонежского –
чудотворца преславного и заступника пречудного.
       После православной беседы гостям был предложен просмотр доброго
светлого мультфильма «Сказание о Петре и Февронии».
       В нашей православной культуре есть замечательный праздник семьи и
любви, который уже традиционно, отмечается в Свердловской центральной
городской библиотеке в душевной теплой обстановке.
       В июле Русская православная церковь празднует день святых князя
Петра и княгини Февронии Муромских «День семьи, любви и верности».
       8 июля 2015г. в читальном зале городской центральной библиотеки
состоялась православная встреча под названием «Гимн семье на лепестках
ромашки», ведь эмблемой этого праздника принято считать полевой цветок –
ромашку.
       Протоиерей Александр Ястребов ознакомил участников встречи с
историей вечной любви Святых Муромских Петра и Февронии.]]></page><page Index="57"><![CDATA[Выступление протоиерея Олега Стешенко было посвящено теме
«Православные святые и символ семьи, любви и верности – современный
взгляд».

       Особой популярностью среди пользователей библиотеки пользовались
книжно-иллюстративные выставки, посвященные Дню любви, семьи и
верности. Среди них:

       - «Венец всех ценностей  семья»;

        «Семья – любви великой волшебство»;

        «Два сердца  две души: Святые Муромские Петр и Феврония».
       15.02.2016 года в читальном зале центральной городской библиотеки
состоялась встреча протоиерея Ровеньковской епархии Александра
Ястребова с представителями молодежного совета Администрации г. Сверд-
ловска и Свердловского района.
       15 февраля отмечается Всемирный день православной молодежи, этот
день совпадает с православным праздником Сретения Господня.
       Протоиерей Александр ознакомил всех присутствующих с историей
происхождения Всемирного дня православной молодежи.
       Сотрудники библиотеки продемонстрировали представителям
молодежного совета короткометражный нравоучительный фильм о
преждевременной встрече души молодого человека с Богом.
       Протоиерей Александр призвал молодежь твердо держаться
заповеданных Творцом духовно-нравственных идеалов, храня в целомудрии
и чистоте свой разум и чувства, подавая окружающим пример стойкости в
вере, милосердия и отзывчивости.
       Каждой клеточкой своего сознания молодые люди впитывали знания и
понимание души и Бога. Под впечатлениями от встречи молодежь вступила с
протоиреем Александром в активное обсуждение духовных идей. У всех
зародилось какое-то особое чувство душевного умиротворения, глубины
понимания и ощущения единения с Богом.
       К Всемирному дню православной молодежи сотрудники библиотеки
подготовили книжную выставку «В поисках истины».
       Традиционными в Свердловской центральной городской библиотеке
стали выставки и обзоры православной книги, посвященные Дню
православной книги.
       На книжно-иллюстративных выставках «Вера исцелит Ваши души»,
«Проснись, душа!», «Через книгу – к духовности» были представлена
литература православной тематики из фондов библиотеки, а также
литература подаренная священнослужителями города.
       Обзоры православной литературы «10 самых читаемых православных
книг», «Свет под книжной обложкой», «Духовных книг божественная
мудрость» ознакомили юных пользователей библиотеки и участников клуба
«Православная Молодежка» с новинками православной литературы
последних лет, поступившими в фонд библиотеки.]]></page><page Index="58"><![CDATA[Уже доброй традицией стали православные встречи в читальном зале
Свердловской центральной городской библиотеки для взрослых, которые
проходят каждый четверг в 15.00 с участием священнослужителей.

       Участниками православных встреч являются жители нашего города
разных возрастов, интересующиеся жизнью Православной церкви в
современном мире.

       Целью этих встреч является не только духовно-нравственное
просвещение, приобщение их к православным традициям, но и простое
человеческое общение.

       Первая часть  беседа, которая сопровождается православным
киносеансом, где демонстрируются фильмы духовной тематики и их
обсуждение.

       Вторая часть всегда посвящена обсуждению актуальных проблем
православной жизни…

       За чашкой чая, в непринужденной теплой дружеской обстановке,
участники встреч, а их количество растет, могут задать священнослужителям
интересующие их вопросы.

       Интерес к подобным мероприятиям свидетельствует о живой
потребности духовного просвещения у людей. Ведь это так необходимо в
наше время. Приобщаясь к духовности посредством знакомства с
актуальными проблемами православной жизни, участники имеют
возможность задуматься о собственной душе и смысле жизни.

       Незыблемым должно остаться основное правило: приходят только те,
кому это интересно и нужно.

       В рамках православных встреч были проведены очень интересные
мероприятия.

       Интересно и оживленно прошла пасхальная викторина: «Что? Где?
Когда?».

       Большой восторг у всех участников православных встреч вызвал
мастер-класс «Пасхальный сувенир» под руководством настоятеля Свято-
Покровского храма Игумена Германа.

       Участники православных встреч с удовольствием приняли участие в
тестировании знаний Святого Писания.

       Большой интерес у участников встреч вызвали экскурсия в Свято-
Покровский храм, урок добротолюбия по тексту Святого Мартина.

       Одна из встреч со священнослужителями в 2016 году была посвящена
катехизации молодежи. Участники встречи узнали много нового и
интересного о таинстве Крещения.

       В сентябре 2016 года участники православных встреч с радостью
отметили День празднования семейных ценностей.

       Протоиерей Ровеньковской епархии Александр Ястребов рассказал
всем присутствующим о семейных ценностях в современном мире, об
истории любви Святых Муромских Петра и Февронии, о помощи Божией
Матери в различных жизненных ситуациях и призвал всех к доброму и
любвеобильному отношению к своим родителям.]]></page><page Index="59"><![CDATA[Закончилась встреча просмотром и обсуждением фильма «Петр и
 Феврония. История любви».

         Большое внимание в своей работе сотрудники Свердловской
 центральной городской библиотеки для взрослых уделяют популяризации
 духовной поэзии среди населения города.

         Издательская деятельность Свердловской центральной городской
 библиотеки является важным составляющим направлением работы по
 духовно-нравственному воспитанию молодежи и носит многоплановый
 характер. Издательская продукция создаѐтся и выпускается силами
 сотрудников библиотеки. Она формируется на основе собственных фондов
 библиотеки.

         За последние годы силами сотрудников библиотеки подготовлена
 информационная рекламная продукция. Рекомендательные списки
 литературы:

          «Петр и Феврония. История вечной любви»,

          «Пасха – Светлое Христово Воскресение»,

          «10 самых читаемых православных книг»,

          «Свет под книжной обложкой»,

          «Духовных книг божественная мудрость» и др.;
информационные памятки, буклеты, листовки, закладки, флаеры:

          «Яблочный Спас»,

          «Крашенка»,

          «Масленица старинная, румяная да блинная»,

          «Чудесный праздник – Рождество»,

          «Что надо знать о церковном этикете» и др.]]></page><page Index="60"><![CDATA[Методическая копилка

                                       ПОЛОЖЕНИЕ
                 О МОЛОДЕЖНОМ ФЕСТИВАЛЕ-КОНКУРСЕ

                          ПРАВОСЛАВНОЙ ЛИТЕРАТУРЫ
                        «ЧЕРЕЗ КНИГУ – К ДУХОВНОСТИ»
       1. Общие положения
       1.1 Молодежный Фестиваль-конкурс православной литературы (далее –
Фестиваль) проводится в рамках сотрудничества Министерства культуры
ЛНР, Министерства образования и науки ЛНР, Министерства по делам
семьи, молодежи, спорта и туризма ЛНР и мероприятий Луганской епархии
Украинской Православной Церкви, направленных на морально-нравственное
и духовное воспитание молодых жителей Республики на 2016 год. При
содействии Луганской епархии УПЦ, благотворительного фонда
«Добротолюбие».
       1.2 Учредитель Фестиваля – Министерство культуры Луганской
Народной Республики.
       1.3 Организатор Фестиваля – Государственное учреждение культуры
Луганской Народной Республики «Луганская молодежная библиотека».
       1.4 Соорганизаторы Фестиваля:

        Управление образования Администрации города Луганска ЛНР;

        ГУ «Луганский методический центр»;

        ГОУК ЛНР «Луганская государственная академия культуры и
искусств им. М. Матусовского»;

        ГУК ЛНР «Луганский художественный музей»;

        Публичные библиотеки Республики;

        бщественные организации творческих союзов писателей,
художников;

        Молодежное информационное агентство (МИА) «Исток».
       1.5 Цели Фестиваля:

        содействие духовно-нравственному воспитанию молодого
поколения путем приобщения к истокам православной культуры,
христианским ценностям и традициям;

        воспитание патриотических чувств, гордости за свое Отечество,
народ, историю;

        приобщение молодежи к чтению православной книги и духовной
музыке;

        выявление и раскрытие творческого потенциала юношей и
девушек, укрепление межличностных отношений среди молодежи;

        поддержка и совершенствование работы публичных библиотек
Республики,

        пополнение фонда православной литературой при содействии
Луганской епархии УПЦ;

        укрепление социального партнерства, привлечение внимания
общественности и СМИ к тематике фестиваля.]]></page><page Index="61"><![CDATA[2. Участники Фестиваля

        студенческая молодежь;

        учащиеся общеобразовательных учреждений, школ эстетического
воспитания городов и районов Луганской Народной Республики;

        слушатели Воскресных школ, молодые прихожане.
       3. Порядок проведения Фестиваля
       3.1 Фестиваль проводится с 14 марта по 14 октября 2016 года.
       3.2 В рамках Фестиваля состоятся:

        конкурс чтецов духовной поэзии «Живое слово мудрости
духовной»;

        конкурс молодых художников «Православная палитра»;

        фотоконкурс «Колокола веков»;

        цикл православных бесед «Уроки добротолюбия»;

        цикл встреч с представителями духовенства «Крупицы духовной
мудрости»;

        мастер-классы, интерактивные площадки «Пасхальные
сувениры», «Яблочное вдохновение»;

        духовное песнопение и песни на тему духовности;

        экскурсии в церкви и храмы;

        виртуальное путешествие «Православные святыни Луганщины»;

        выставки-экспозиции духовно-православной литературы
«Жемчужины духовной сокровищницы»;

        День славянской письменности и культуры и другие культурно-
просветительские мероприятия к православным праздникам.

       3.3 Открытие Фестиваля – 14 марта 2016 года в ГУК ЛНР «Луганская
молодежная библиотека» (г. Луганск, ул. Т. Г. Шевченко,4). Церемония
открытия приурочивается ко Дню православной книги.

       3.4 Подготовку и проведение Фестиваля осуществляет Оргкомитет в
составе Министерства культуры, Министерства образования и науки,
Министерства по делам семьи, молодежи, спорта и туризма, ГУК ЛНР
«Луганская молодежная библиотека».

       3.5 Оргкомитет:

        определяет сроки и место проведения Фестиваля;

        формирует и утверждает программу;

        рассылает информацию и сообщения о проведении фестиваля;

        организует творческие встречи, пресс-конференции, выездные
мероприятия.

       Оргкомитет находится в ГУК ЛНР «Луганская молодежная
библиотека» (Центр инноваций и координационно-методической работы).

       Адрес: г. Луганск, ул. Т .Г. Шевченко, 4
       Телефон/факс (0642) 55-17-12
       Электронная почта: biblio2001@mail.ru
       Cайт: www.lyl.lg.ua
       3.6 Конкурсные работы оценивает Жюри. В состав жюри входят
ведущие деятели культуры, церкви, поэты, актеры, представители]]></page><page Index="62"><![CDATA[общественности. Состав жюри утверждается персонально, согласно
программе фестиваля.

       3.7 Работа Фестиваля будет освещена в средствах массовой
информации, на сайтах Министерства культуры ЛНР, ГУК ЛНР «Луганская
молодежная библиотека» www.lyl.lg.ua

       4. Поощрение участников Фестиваля
       4.1 Участники фестиваля награждаются грамотами Оргкомитета и
призами.

                                                                              Приложение №1
                                                                               к Положению о молодежном
                                                                              фестивале-конкурсе
                                                                              православной литературы
                                                                              «Через книгу – к духовности»

             ГРАФИК ПРОВЕДЕНИЯ ФЕСТИВАЛЯ-КОНКУРСА

№ Город, район Дата                        Форма, название мероприятия              Примечания

п/п

1 город Луганск 14                    Открытие молодежного фестиваля- Церемония
                               марта  конкурса православной книги «Через книгу открытия

                   2016г.             – к духовности»                               приурочивается

                                      (ГУК ЛНР «Луганская молодежная ко                        Дню

                                      библиотека»,                                  православной

                                      г. Луганск, ул. Т. Г. Шевченко,4).            книги (14 марта)

2 Краснодонский Май                   - круглый          стол «Формирование
       район                          нравственных
                                                         идеалов          молодежи

                                      средствами духовной литературы» с

                                      участием представителей духовенства,

                                      библиотечных работников, творческой

                                      интеллигенции;

                                      - выездная выставка-экспозиция
                                      «Жемчужины духовной сокровищницы»

                                      (ГУ ЛНР «Краснодонская центральная

                                      районная библиотека», пгт. Новосветловка,

                                      ул. Почтовая, 3)

3 город            Май                - День славянской письменности и
       Свердловск                     культуры;

                                      - выездная выставка-экспозиция
                                      «Жемчужины духовной сокровищницы»

                                      (ГУ ЛНР «Центральная библиотека города

                                      Свердловска», г. Свердловск, ул. Энгельса,

                                      45)

4 Славяносербс- Июнь                  - православно-литературный вечер «Чтоб Выезд в канун
       кий район
                                      силу верой обрести…»;                         Дня Святой

                                      - выездная выставка-экспозиция Троицы                       (19

                                      «Жемчужины духовной сокровищницы»             июня).

                                      (ГУ ЛНР «Славяносербская центральная С 20 по 26 июня

                                      районная библиотека», пгт. Славяносербск, длится Троицкая

                                      ул. Гагарина, 36)                             седмица. В этот

                                                                                    период

                                                                                    отмечают День

                                                                                    Святого Духа

                                                                                    (20 июня) и

                                                                                    Навскую Троицу

                                                                                    (23 июня)

5 город            Сентябрь - православно-литературный вечер «Чтоб Выезд в канун]]></page><page Index="63"><![CDATA[Первомайск              силу верой обрести …»;             Дня мучениц

                        - выездная выставка-экспозиция Веры, Надежды,

                        «Жемчужины духовной сокровищницы»  Любови                 и

                                                           матери             их

                        (ГУ «Центральная библиотека города Софии, живших

                        Первомайска», г. Первомайск, ул. и пострадавших

                        Свердлова, 18)                     за Христа во II

                                                           веке

                                                           (30 сентября )

6 город Луганск Октябрь Закрытие Фестиваля.                Церемония

                        Праздничное мероприятие «Добротой закрытия

                        полна душа»                        приурочивается

                                                           к Празднику

                        (ГУК ЛНР «Луганская молодежная Покрова

                        библиотека»,                       Пресвятой

                        г. Луганск, ул. Т.Г. Шевченко,4).  Богородицы (14

                                                           октября)

                                                Приложение № 2
                                                к Положению о молодежном
                                                фестивале-конкурсе
                                                православной литературы
                                                «Через книгу – к духовности»

ГРАФИК ПРОВЕДЕНИЯ ТВОРЧЕСКИХ КОНКУРСОВ

№ Название конкурса     Сроки                              Подведение итогов

п/п проведения                                   28 апреля 2016 года – Великий
                                                 (чистый) четверг.
1. Конкурс чтецов духовной Март-Апрель
                                                30 сентября – день мучениц Веры,
поэзии «Живое слово                             Надежды, Любови и матери их
                                                Софии, живших и пострадавших за
мудрости духовной»                              Христа во II веке.

2 Конкурс молодых художников Март-Сентябрь

«Православная палитра»

3 Фотоконкурс  «Колокола Март-Сентябрь

веков»]]></page><page Index="64"><![CDATA[Формы и названия мероприятий, выставок по теме

Праздник православной книги «Духовной мудрости ключи»
Беседа «Жития святых»
Беседа, слайд-презентации «Азбука духовной жизни»
Урок духовности «К истокам духовности»
Час духовных знаний «О вере и духовности»
Выставка книг, посвященная православным книжным новинкам «Духовной книги
благодать»
Вечер духовной поэзии «Спасти сердца можно только любовью»
Вечер православной поэзии ко Дню православной книги «Во дни сомнения и лжи»
Час духовности «Духовная колыбель: всемирный потоп и Ной»
Презентация православных книг «Серия «Великие святые»
Час духовного познания «Живое слово мудрости духовной»
Духовно-нравственный урок «Дорогой добра и веры»
Презентация книги «Евангелие для детей»
Презентация книги «Библия для детей»
Детская программа «Православная книга своими руками»
Круглый стол «Православная книга в современном мире»
Презентация журналов «Славянка», «Фома», «Журнал Московской Патриархии»
Творческая встреча с православными поэтами «Как слово наше отзовется...»
Детский праздник «День православной книги»
Книжная выставка «Духовно-нравственное воспитание – через православную книгу»
Викторина «Наша вера – наше спасение»
Поэтический вечер «Просвещение через православную поэзию»,
Выставка «Духовность – есть основа мироздания»
Библиографические уроки «О первопечатнике Иоанне Федорове»
Урок православия «Лучшие друзья моей души – книги»

Благотворительная акция «Церковь – библиотекам» по передаче православных книг в

библиотеки
Концерт духовных песнопений «Музыка души и веры»
Выставки «Русь православная», «Книги из глубины веков до наших дней»
Вернисаж детских творческих работ «История книгопечатания на Руси»
Конференция «Книга как феномен духовной культуры»
Конкурс сочинений на тему «Моя любимая православная книга» и открытые уроки,
посвященные Дню православной книги
Детский утренник «Знакомство с Библией»
Выставка православной книги, детских рисунков «Красота Божьего мира»
Викторина для учащихся «Просвещение через православие»
Выставка и обзор книг по православию «Нравственность – главная категория
воспитания»
Праздник православной книги «Есть чудо на земле с названьем дивным – Книга!»
Книжная выставка-просмотр православной литературы «Путь к прозрению»
Выставки «Славянского слова узорная вязь», «Сокровище вечной мудрости»
Благотворительная акция под названием «Подари детям книгу»: (православную
литературу распределялась среди многодетных и малообеспеченных семей).

Книжные выставки под девизом «Православная книга – в каждую семью».

Выставка «Русь святая»
Книжно-иллюстративная выставка «Мир Православия»
Книжная выставка под названием «Зажечь свечу»: Один из разделов выставки связан с
краеведением
Книжная выставка «Духовная нива»]]></page><page Index="65"><![CDATA[Выставка, духовно-просветительской вечер «И лик святой нам душу греет» (посвящена
православным иконам)
Беседа для младших школьников «Великие шедевры Андрея Рублѐва»
Беседа для подростков «Христианство на Руси»
Выставка «Листая православный календарь»
Книжная выставка-напоминание «Не забудь меня, Господи, Тебя забывающего!»
(напомнила о цели православного поста)

Выставки: «Духовные книги – книги о главном», «Проснись, душа!», «Поиск истины»,

«Возрождение духовной культуры», «Единение душ и сердец»
Урок духовной культуры по «Православной энциклопедии»
Книжные выставки в цикле «Святыни земли Волгоградской»
Выставка «Православная книга»
Книжная выставка «В начале было Слово»
Православные чтения на тему «Святые дочери Руси» (о блаженной Ксении
Петербургской, Маргарите Тучковой и др.)
Час духовности «Вечные ценности Православия»
Выставка «Духовное краеведение»
Книжные экспозиции: «Книги веры и света», «Православное детское чтение»,
«Открытое сердце» (посвященная великой княгине Елизавете Фѐдоровне), «Андрей
Рублев: иконописец преизрядный» (о великом русском иконописце), «История России:
события, герои, победы», «Прекрасный лик Московии», «Православный пост»,
«Народный костюм»
Православный вечер-путешествие «Монастыри и храмы России»
Конкурс юного чтеца духовной поэзии «Искорки Божии», «День чтения вслух
православной литературы»
Библиотечные часы «Первопечатная книга», «Библия. Новый завет», «Притчи Иисуса
Христа»
Уроки литературы и истории по темам: «Годовщина издания первой книги», «История
Русской Православной Церкви», «Антирелигиозная политика большевиков 20-30-е годы»
Викторина «Знатоки православной культуры»
Книжные выставки «Книжные редкости», «Православие и мир. Доброе чтение»,
«Библейские истории»
Познавательный час « Среди всех книг на свете – она дороже нам»: Библия.
Викторина «По страницам великой книги жизни – Библии»
Неделя православной книги «Русь православная»
Часы православия «Есть чудо на земле с названием дивным книга», «Дорога к храму»
Часы полезных советов, познавательные часы «Посты в нашей жизни», «Основы
православной культуры», «Духовное краеведение», «Великий пост»
Премьеры книг: «Настольная книга православного человека»: Советы священника.
(Отец Вадим).- Москва : АСТ, 2010 – 512 с. : ил.
«Сто великих святынь православия» – Москва : Вече, 2010.- 432 с.
Книжно-иллюстративные выставки православной литературы: «Духовных книг
божественная мудрость», «Православная книга – в каждую семью», «Великий Пост: дни
покаяния и очищения», «Православное детское чтение».
Урок православия «Непознанный мир веры»
Открытый просмотр литературы «Книга книг – Библия».
Программа «Через книгу – к духовности»
Тематический час о православных праздниках «От Рождества до Рождества»
Тематические беседы «Великие святые и святыни», «Православие и семья»
Заочная виртуальная экскурсия «Русские монастыри»
Экскурсия в местную церковь. Экскурсию проводит священник, рассказ о поведении в
церкви, о молитвах, иконах святых.
Духовно-нравственная беседа-размышление «Добро и зло: причины наших поступков»]]></page><page Index="66"><![CDATA[Тематический час о Спасах: яблочном, медовом, хлебном (ореховом) «Пахнет
яблоком, мѐдом и хлебом»
Тематическая выставка, макет вертепа с композицией рождения Христа «Свет
Вифлеемской звезды»
Православная выставка «Воскреснуть для дел добра»: Празднику Пасхи посвящается»
Беседа-размышление ко Дню семьи, любви и верности с просмотром м/ф «Старинная
повесть о жизни, любви и прочих чудесах» (история жизни святых Петра и Февронии
Муромских) «Любовь и верность сквозь века»
Информационный час о святых «Живые иконы»
Час православной памяти «Серафим Саровский – божий заступник России»
«Душеполезное чтение»:презентация православного журнала «Славянка»]]></page><page Index="67"><![CDATA[]]></page><page Index="68"><![CDATA[]]></page><page Index="69"><![CDATA[]]></page><page Index="70"><![CDATA[Ведущий 1: Именно 4 ноября 1612 года (22 октября по старому стилю) ополченцы
Косьмы Минина и князя Дмитрия Пожарского ринулись в бой с поляками за Москву.

        Ведущий 2: И пошли ополченцы к Москве – сто тысяч воинов из двадцати пяти
городов России. А при войске несли чудотворную Казанскую икону Божией Матери.
Перед решающей битвой русские воины три дня постились и молили о помощи
Богородицу пред Ее чудотворной иконой. Чудесным образом явлена была эта икона…

        Чтец стихов: Перед святой иконой
                            Сколько молилось людей!
                            Клали земные поклоны
                            Что-то шептали ей,
                            Просили еѐ с надеждой:
                            – Спаси, сохрани, научи.
                            И лик Еѐ кроткий и нежный
                            Любви озаряли лучи.
                            И тех, кто перед Ней стояли
                            И руки тянули с мольбой,
                            Она утешала в печалях,
                            Смягчала страданья и боль.

        Ведущий 1: Сама Богородица благословила русских воинов на священную битву.
На улицах Москвы шли бои, город горел. Польский гарнизон отчаянно сопротивлялся, но
русские воины сражались, чтобы победить. И победили! Вся Россия благодарила храбрых
своих сынов Косьму Минина и Дмитрия Пожарского, вокруг которых собрались люди со
всех концов страны, чтобы победить Смуту. Поляки были изгнаны из Москвы, ратники
торжественно внесли в Кремль Казанскую икону. В течение еще целого года освобождали
захваченные поляками и шведами русские земли.

        Ведущий 2: Посрамив врагов коварство,
                         В страшный для России год
                         Вместе Минин и Пожарский
                         В битву повели народ.
                         И отряды добровольцев,
                         Гневом праведным полны,
                         Злых поляков и литовцев
                         Прочь прогнали из страны.
                         Той победой мы гордимся
                         В День народного единства!
                         (О. Емельянова)

        Ведущий 1: Символом верности Родине вечно будет служить подвиг костромского
крестьянина Ивана Сусанина, пожертвовавшего собственной жизнью в борьбе против
польских интервентов. Он, спасая царя, завѐл отряд поляков в непроходимое лесное
болото, за что и был зверски убит.

        «Куда ты завѐл нас?» – лях старый вскричал.
        «Туда, куда нужно! – Сусанин сказал.
        Убейте! Замучьте – моя здесь могила!
        Но знайте и рвитесь – я спас Михаила!
        Кондратий Рылеев
        Звучит отрывок из оперы «Иван Сусанин» (Музыка М. Глинки).
        Ведущий 2: Ополчение Минина и Пожарского единственный пример в русской
истории, когда судьбу страны и государства решил сам народ, без участия власти как
таковой. Это испытание помогло России осознать свое национальное единство и оценить
те силы, которыми она располагала, чтобы защитить его.
        Ведущий 1: Но ополчение 1612 года было не единственным в истории нашей
Родины. Был 1812 год, когда Наполеон Бонапарт во главе своей могучей армии хотел
захватить Россию.]]></page><page Index="71"><![CDATA[Ведущий 2: На борьбу с Наполеоном поднялся весь русский народ. Создавалось

народное ополчение. Каждый уезд, каждая губерния посылали своих ополченцев в

регулярную армию под командованием М.И. Кутузова. В тылу французской армии

действовали партизаны под командованием гусарского полковника Дениса Давыдова. К

партизанам присоединялись крестьяне из близлежащих сел. Партизаны обескровливали

армию Наполеона изнутри. Благодаря единому желанию народа освободиться от

захватчиков, армия французов была выметена с территории России.

Чтец стихов:

Было принято в Европе                               И не лезли на рожон.

Воевать примерно так:                               Не всегда в России лето –

Встали армии напротив                               Так-то вот, Наполеон!

И сошлись, чеканя шаг.                              Полководец наш Кутузов

Тот, кто победит в сраженьи,                        Бонапарта был умней,

Тот герой и молодец.                                Отступая, бил французов

Враг признает пораженье,                            До холодных зимних дней,

И на том войне конец.                               А потом – погнал обратно

Мирный договор подпишут,                            Тем путем, что к нам пришли,

Часть границ перенесут,                             Чтобы было неповадно

Денег, для казны не лишних,                         Нашей разорять земли.

С проигравшего стрясут.                             Жизни жалкие спасая,

О такой войне, ребята,                              Побрели они назад,

И мечтал, занявши трон,                             Голодая, замерзая,

Император-узурпатор                                 Бросив раненых солдат.

Злой француз Наполеон.                              Их прогнали из России,

Но Россия – не Европа,                              А на следующий год,

Здесь у нас другой уклад –                          Мы в кулак собрали силы

Кто без спроса к нам притопал,                      И отправились в поход

Будет этому не рад.                                 Добивать Наполеона,

Нам не надо, чтоб красиво,                          Чтобы больше он не мог

Чтоб под барабанный бой,                            С войском полумиллионным

Мы врага бьем в хвост и в гриву                     К нам являться на порог.

При возможности любой.                              Был Наполеон унижен,

Знали мы, Наполеона                                 Вся Европа спасена,

Сразу нам не победить –                             Так дошли мы до Парижа,

Армию в полмиллиона                                 И закончилась война.

В битве нелегко разбить.                            Олеся Емельянова

Мы сражались, но при этом

Ведущий 1: События Отечественной войны отображены в произведениях многих

русских писателей и поэтов. Одно из таких стихотворений написала поэтесса Марина

Цветаева «Генералам 12 года». Позднее композитор Андрей Петров написал музыку и

зазвучал прекрасный романс.

Клип «Генералам 12 года»

Ведущий 2: И был 1941 год, когда гитлеровская армия мечтала пройти победным

маршем по Красной площади. Но и эти мечты разрушились, натолкнувшись на

несгибаемую волю и свободолюбие советского народа.

Клип «Священная война»

Ведущий 1: Великая Отечественная война – это мужество защитников Брестской

крепости и 900 дней блокады Ленинграда, это битва под Москвой и Сталинградское

сражение, бой под Прохоровкой и форсирование Днепра, освобождение Украины и

Белоруссии и победный марш Советской армии до самого Берлина. И, наконец, самое

главное сражение той кровавой и страшной войны – битва за Берлин.

Ведущий 2: Кто сейчас может сказать, о чѐм думал рядовой Александр Матросов,

закрывая своей грудью фашистский ДОТ?]]></page><page Index="72"><![CDATA[И кто знает, что вспоминал лѐтчик Виктор Талалихин, направляя свой горящий
самолѐт на колонну вражеской техники?

        Сколько их было – героев, погибших во имя Родины? И о чѐм они вспоминали в
свою последнюю минуту? Может быть, именно о берѐзах, и речках, и дорогах, по
которым им не суждено больше ходить… Они отдали свои жизни для победы над врагом,
как когда-то это сделал Сусанин.

        Ведущий 1: В 2014 году беда пришла на Донбасс. Запылали мирные города и села.
Мы, жившие без войны почти 70 лет, увидели воочию ее смертельный звериный оскал.

        Чтец стихов:
Теперь я много знаю о войне,
Не по рассказам, нет, не понаслышке,
По городам, сгорающим в огне,
По взрывам (я очень часто слышу).
По залпам научились различать
Зенитки, «Ураганы», «Смерчи», «Грады».
И с каждым днем сложнее сосчитать
Дома, где разрываются снаряды.
А в небе истребители летят,
Ты помнишь, раньше там летали птицы.
Они теперь как люди все хотят
Скорее оказаться «за границей».
И страшно. Замолкает детский смех,
Пустеет мой родной, любимый город.
Он насквозь минометами прошит,
И градом пуль на части он расколот.
Я знаю, что начнется новый день
Не с новостей и репортажей лживых.
С тревоги, (что гремит сейчас и где?),
И со звонков с вопросом «Как вы, живы?»
Пока моя несчастная страна
Несет необходимые потери
Твержу, что скоро кончится война!!!
А верю? Да, я верю!!!
Я много знаю о войне.
Так вышло, что, увы, не понаслышке.
Гена Жохов
Погиб 20.01.2015 под Песками Донецкой области

        Ведущий 2: Гремит война, и весь Донбасс в огне,
                         Нить жизни может оборваться взрывом…
                         И вновь стали гибнуть дети, женщины, старики.
                         И вновь на защиту родной земли встало народное ополчение Донбасса.

        Клип «Донбасский марш»
        Ведущий 1: Спасибо вам ребята – ополченцы,

                         За стойкость, настоящий героизм.
                         Для нас вы стали братьями родными
                         Сегодня защищая нашу жизнь.
        Я хочу предоставить слово заместителю командира бригады «Призрак» по работе с
личным составом Евгению Валленбергу.
        Ведущий 2: Сегодня мы показали культурно и духовно, что такое Донбасс. Мы не
разделяем народы, тем более, не разделяем украинский и русский народы, кто сказал, что
за национальность можно третировать и унижать? Александр Блок называл наш край
«Русской Америкой», потому что до последнего времени у нас никогда не было проблем
на национальной почве. И теперь история показала, что унижать и уничтожать кого-либо]]></page><page Index="73"><![CDATA[за неподходящую национальность мы не позволим. Несмотря на то непростое время,
которое мы сейчас переживаем, нужно сохранять веру в себя, в свой род и в свой Донбасс.
Мы все сможем пережить, и сможем победить, если мы будем вместе.

        Ведущий 1: Донбасс – мое Отечество, Донбасс!
                         Тебя века на крепость испытали!
                         Ты мощь свою показывал не раз
                         Теплом угля, упругим блеском стали!

        Ведущий 2: В краях других немало есть красот,
                         Но этот край из всех для нас дороже!
                         Мы – из Донбасса, мы такой народ,
                         Который все осилит и все сможет!

        Ведущий 1: В этот знаменательный для нашей Республики день, хотелось бы,
чтобы никто из нас не забывал, что лишь в единстве и согласии мы с вами - великая сила,
что лишь все вместе мы сможем достичь процветания и благополучия нашей молодой
республики. Давайте поздравим, друг друга, пожелаем больше счастья, добра, любви,
меньше невзгод и побольше единства.

        Ведущий 2: С Днем народного единства поздравляю,
                         Пусть над нами светит мир и благодать,
                         И пусть дружба еще крепче всех скрепляет,
                         Гордость мы друг друга сможем отстоять!

        Ведущий 1: Не разрушит нашу мощь никто и силу,
                         Только вместе сможем все преодолеть,
                         И расскажем всей планете, всему миру,
                         Что народ един, его не одолеть!
                         (О. Фурсова)

        Сценарий подготовлен сотрудниками ГУ ЛНР «Центральная городская
библиотека города Алчевска»]]></page><page Index="74"><![CDATA[«В.И. ДАЛЬ – ПИСАТЕЛЬ, ВРАЧ, УЧЁНЫЙ»
                                ПОРТРЕТ В ИНТЕРЬЕРЕ ИСТОРИИ
                                     /К 215-летию со дня рождения/

        Цель: воспитание интереса к богатству родного языка; познакомить с
творчеством Владимира Ивановича Даля.

        Оборудование: мультимедийный проектор, ноутбук, экран.
        Оформление зала: портрет В.И. Даля, выставка его книг.
        Ход мероприятия:
        Вед. 1 В этом году исполняется 215 лет со дня рождения Владимира Даля. Все мы
знаем его как составителя знаменитого «Толкового словаря живого великорусского
языка». Однако об остальных его талантах почти никто не слышал, а ведь их великое
множество.
        Вед. 2 Мы начинаем встречу с человеком, прожившим на свете 7 десятилетий: он
был морским офицером и врачом в сухопутных частях, участвовал в войнах и походах,
отличался в сражениях; он был чиновником особых поручений, директором министерской
канцелярии. В течение 40 лет выступал в литературе. Знал, кроме русского, немецкий,
французский, английский, украинский, белорусский, польский; читал и писал по латыни,
изучал болгарский, сербский, владел татарским, башкирским, казахским. Он был сведущ в
разных науках — естественных, точных, гуманитарных. Владел многими ремеслами – мог
сколотить табурет и изготовить тончайшее украшение из стекла. Он был другом
А.С.Пушкина. Главным делом всей жизни этого человека явились четыре тома
―Толкового словаря живого великорусского языка‖ и сборник ―Пословицы русского
народа‖.
        Вед. 1 Человеку под силу многое, или, может быть, 200 лет назад люди были
другими… Владимиру Ивановичу Далю, прожившему 70 лет, удалось столько успеть! ―Я
полезу на нож за правду, за отечество, за Русское слово, язык‖, – говорил В.И. Даль.
Давайте познакомимся с удивительной жизнью этого замечательного человека, нашего
земляка.
        Вед. 2 Владимир Иванович Даль родился 22 ноября 1801 года в местечке Лугань
Славяносербского уезда Екатеринославской губернии. Отец его, Иоганн Даль, родом
датчанин, закончил Йенский университет, был замечательным лингвистом, и Екатерина II
пригласила его в Россию в качестве придворного библиотекаря. Но место оказалось не
очень доходным, поэтому Иоганн Даль отправился в Йену, закончил медицинский
факультет и вернулся в Россию.
        Вед. 1 В Петербурге он женился на Марии Фрейтаг, дочери служившего в
ломбарде чиновника. Маль Владимира Даля была хорошо образована: свободно владела
пятью языками, детей учила всему сама (только математику и рисование преподавали
педагоги). Про мать Даля известно также, что она была музыкальна, обладала ―голосом
европейской певицы‖, играла на фортепиано. Даль вырос в доме, где звучала музыка и
пение – это немало значит.
        Вед. 2 В семье всегда говорили по-русски. Отец ―при каждом случае напоминал
детям, что они русские. ―Древние и новые языки‖, которыми владел отец, пять языков, на
которых говорила мать, - все это рождало в детях ―чувство языка‖. 16-летним юношей
оказавшись в Европе, Владимир Даль попал не в какую иную страну, а именно в Данию.
Что чувствовал юноша, оказавшись на родине своих предков? Вот как об этом вспоминает
он сам: Когда я плыл к берегам Дании, меня сильно занимало то, что я увижу отечество
моих предков, мое отечество. Ступив на берег Дании, я на первых же парах окончательно
убедился в том, что нет у меня ничего общего с отчизной моих предков‖.
        Вед.1 Учиться Даля отдали в Морской кадетский корпус. Здесь он составил свой
первый словарь кадетского жаргона из 34 слов. 3 марта 1819 года кадеты были выпущены
мичманами. Морозным вечером в марте 1819 года по дороге из Петербурга в Москву на
паре почтовых лошадей ехал молодой флотский офицер. Всего несколько дней назад он
закончил обучение в морском корпусе и получил звание мичмана. Служить его отправили]]></page><page Index="75"><![CDATA[на Черноморский флот. Путь предстоял неблизкий, а только что полученная казенная
шинель грела плохо. Молодой мичман зябко жался в санях. Ямщик в утешение
продрогшему до костей моряку указал на пасмурневшее небо – верный признак перемены
к теплу.

        Ямщик: Ну что, барин, будем ехать или еще чуть погреемся?
        Даль (застегивая шинель): А доберемся в такую-то пургу?
        Ямщик: Не сомневайтесь (тычет кнутом в небо). Замолаживает.
        Даль: Как это ―замолаживает‖?
        Ямщик: Пасмурнеет. К теплу.
        Даль: Это что ж, у вас в Новгородской губернии так говорят?
        Ямщик: Так. Небо тучами заволакивается, к ненастью клонит.
        Даль вытаскивает из кармана записную книжку, карандаш, дует на окоченевшие
пальцы и начинает что-то писать. Этот морозный мартовский день стал главным в его
жизни. Даль записал первое слово.
        Вед. 2 Летят сани по снежному полю, метет низовка, а мичману уже не холодно. И
не потому, что замолаживает, заволакивает тучами небо – когда еще пройдет ненастье,
отпустит мороз! – а потому, что задумался мичман о своем, залетел смелой мыслью
далеко за край бескрайнего поля. И про холод забыл.
        Вед.1 Морозный мартовский день 1819 года оказался самым главным в жизни
мичмана. На пути из Петербурга в Москву, где-то у Зимогорского Яма, затерянного в
новгородских снегах, человек принял решение, которое повернуло его жизнь.
Застывшими пальцами исписал в книжке первую страничку. Одна страница – какая
малость, но, как говорил Пушкин, ―понемногу сокровища растут‖. Это было рождение
―Толкового словаря‖.
        Вед. 2 На флоте он прослужил недолго. Выйдя в отставку и сняв с себя флотский
мундир, Владимир Даль поступил на медицинский факультет в университет города
Дерпта (сейчас это эстонский город Тарту). Учился он очень старательно. Сам себе
назначил задание: каждый день выучивать сто новых латинских слов, подолгу
просиживал в библиотеке, сутками не уходил из клиники. Вскоре о Дале заговорили и
профессора, и студенты. Знаменитый хирург Николай Пирогов, обучавшийся в том же
университете, вспоминал позже: «Это был человек, что называется, на все руки. За что ни
брался Даль, все ему удавалось освоить». Многие современники объясняли его успехи в
хирургии не только усиленными занятиями, но и склонностью к тонкой ручной работе.
Даль был еще и умелым резчиком по дереву, а также делал миниатюрные изделия из
стекла, а кроме того, он одинаково хорошо владел правой и левой руками.
        Вед.1 Перед талантливым студентом открывалось блестящее будущее ученого и
преподавателя. Однако этим его планам не суждено было сбыться: в 1828 году вспыхнула
русско-турецкая война. На фронте не хватало врачей, поэтому всех студентов-медиков
срочно призвали на военную службу. И Владимир Даль отправился воевать. Через месяц
Даль был уже на Дунае. Здесь он проявил себя неутомимым, смелым и находчивым
военным хирургом, отличился во многих боях.
        Вед. 2 И еще один главный день в жизни Даля. Зимой 1829 года Даль оказался на
фронте. Шла война с Турцией. Врач В.И. Даль оперировал, лечил, перевязывал. И был у
Даля свой верблюд. Обыкновенный живой верблюд, с горбами, с тяжелыми, мягкими
лапами, с грустными глазами, теплой мордой и презрительно поджатыми губами. Далю
верблюд был дороже золота. Он возил не поклажу, а 10 лет жизни. Верблюд был нагружен
тетрадями со словами. Верблюд пропал во время боя. Даль перевязывал раненых, а когда
вернулся в обоз – верблюда нет. Даль признавался потом, что осиротел с пропажею своих
записок. Через неделю казаки привели отбитого верблюда. Туркам не понадобилось 10 лет
жизни Даля. Слова были целы. Даль обнял верблюда за шею, прижался лбом к пыльной и
жаркой шерсти, да так и стоял, ослабев. Может, и хорошо, что пропали записки. Он понял,
что не увлечение это было, а призвание. Так ―золотой верблюд‖ укрепил решение Даля –
заниматься собиранием слов.]]></page><page Index="76"><![CDATA[Вед. 1 За эту войну Даль был награжден орденом святой Анны третьей степени и
Георгиевской медалью на ленте. Правда, к последней награде Владимир Иванович
относился иронически, поскольку она выдавалась всем уцелевшим на войне. Но это была
печальная ирония: из трехсот врачей, призванных в армию вместе с Далем, более двухсот
погибло от вражеских сабель, пуль и снарядов.

        Только вернулся Даль из турецкого похода, как в 1831 году его снова призвали на
войну. На этот раз ему пришлось воевать с поляками. Здесь-то и совершил Даль свой
удивительный подвиг, когда одним махом топора он сумел остановить целую армию.
Было это вот как.

        Вед. 2 Однажды пехотный корпус, в котором Даль служил врачом, оказался прижат
поляками к берегу реки Вислы. Чтобы вступить в бой, силы были слишком неравными. А
отступить за реку у наших солдат тоже не было возможности, так как мост поляки заранее
сожгли. Двенадцатитысячная армия противника вот-вот должна была обрушиться на
небольшой русский отряд. Но тут дивизионный врач Даль вспомнил навыки инженерного
дела, которые получил, учась в морском корпусе. Вокруг заброшенного винокуренного
завода, где Даль расположил раненых и больных, валялось множество пустых бочек. Из
них-то он и предложил соорудить временную переправу через Вислу. Командование
согласилось, и солдаты под руководством Даля спешно принялись за работу. Из бочек,
плотов, лодок и паромов Даль в кратчайшие сроки сумел построить свой необыкновенный
мост и перевести через него не только солдат и лошадей, но даже артиллерию. Когда
через реку благополучно переправились последние русские солдаты, к опустевшему
берегу подошли передовые отряды польского войска. Несколько вражеских офицеров
ступили на мост. Вдруг от винокуренного завода к ним подошел Даль и объявил, что он
врач, а в помещении завода якобы находятся больные и раненые, которых он не успел
переправить на другой берег. Даль сказал также, что надеется на великодушное
отношение польского командования к его беспомощным подопечным. Так, беседуя, они
вместе дошли до середины моста, а следом за ними по переправе шла польская кавалерия.
И тут Даль ускорил шаг и прыгнул на одну из бочек, где у него был заранее припасен
остро заточенный топор. Именно в этом месте он специально связал скрепляющие мост
канаты так, чтобы их можно было перерубить одним ударом. Поляки не успели
опомниться, как Даль взмахнул топором — и вся переправа вдруг распалась на куски.
Бочки, лодки, паромы, а вместе с ними и всех, кто был на переправе, понесло вниз по
Висле. Под выстрелами обманутых противников Даль благополучно доплыл до берега и
был встречен восторженными криками наших солдат.

        Так находчивость и отвага дивизионного врача спасла русское войско. Как же
отнеслось к этому подвигу военное начальство? Оно объявило Далю… выговор за
«неисполнение своих прямых обязанностей»! Но, к счастью, совсем иначе оценил его
заслуги царь Николай I, который личным указом наградил Даля боевым Владимирским
крестом с бриллиантами и бантом.

        Вед. 1 Работа по составлению ―Толкового словаря‖ долгая. Она продолжалась в
течение 53 лет. А еще в это время Даль собирал, обрабатывал народные сказки и сочинял
свои. Первый его литературный опыт горячо одобрил Александр Сергеевич Пушкин.

        Вед. 2 Год 1832, осень. Даль взял книгу своих ―Русских сказок‖ и отправился к
Пушкину. Пушкин сразу показался Далю очень русским – не африканцем. Может быть,
оттого что Даль привык не только рассматривать людей, но и слушать, у Пушкина был
великолепный московский говор.

        Вед. 1 Перелистывая ―Пяток первый‖ (так назвал Даль свой сборник сказок),
Пушкин сказал: ―Сказка сказкой, а язык наш сам по себе…‖ Пушкин в это время был уже
не только великий поэт, прозаик, драматург, но и сказочник. Даль мог быть доволен.
Пушкин понял его, он восхитился обилием накопленных пословиц и поговорок, которые
использовались в сказках. Под впечатлением от удивительного языка сказок Даля он и сам
сочинил свою сказку «О рыбаке и рыбке». Рукопись ее Пушкин подарил Владимиру
Ивановичу с надписью: «Твоя от твоих! Сказочнику Казаку Луганскому от сказочника]]></page><page Index="77"><![CDATA[Пушкина». Даль вообще был очень дружен с Пушкиным, который горячо поддерживал
идею создания словаря. «Сказка сказкой, – говорил он Далю, – а язык наш сам по себе, и
ему-то нигде нельзя дать этого русского раздолья, как в сказке. Надо бы сделать, чтобы
выучиться говорить по-русски и не в сказке...»

        Вед. 2 Но почему же Пушкин так хотел, чтобы яркая народная речь сказок Даля
вошла и в разговорный язык? Дело в том, что большинство образованных русских людей
в ту эпоху предпочитали общаться между собой по-французски или по-немецки. Русский
же язык считался тогда грубым, и говорить на нем в высшем обществе не любили. Об
этом и печалился Александр Сергеевич Пушкин, а его друг Даль прямо утверждал, что
живой русский язык того времени был «втиснут в латинские рамки и склеен немецким
клеем». И оба они, каждый по-своему, старались открыть русским людям всю красоту и
очарование родной речи.

        Вед. 1 В любой русской библиотеке среди множества других книг можно увидеть
четыре толстых тома с одинаковой надписью на корешках: «Даль». Стоят они на самом
почетном месте и выглядят очень торжественно. Это – знаменитый на весь мир
«Толковый словарь живого великорусского языка», который составил Владимир
Иванович Даль. Кто-то может сказать: «Подумаешь! Ведь разных словарей на свете
великое множество. Почему же именно словарю Даля на книжных полках такой почет и
уважение? Чем он лучше всех остальных?»

        Вед. 2 Ответ на такой вопрос будет простым: именно в этом словаре собрана вся
сокровищница русской живой речи, все ее слова, в общем – весь русский язык. А поэтому
и уважение, которым окружены эти четыре красивые книги, относится не только к ним
самим, но и к великому нашему языку.

        Вед.1 Словарь Даля огромен. Он содержит более 200 тысяч слов. Даже если их
просто выписать столбиком, понадобится 450 школьных тетрадей в линейку. Но ведь Даль
еще и объяснял каждое слово, подыскивал другие, близкие ему по смыслу, приводил
примеры из жизни.

        Вед. 2 Посмотрите на заметки к словам в словаре Даля – это же настоящие
маленькие рассказы о быте народа и его труде, о ремеслах, о народных обычаях и
поверьях. Они объясняют, в каких избах жили русские люди в старину, какие печи
топили, на каких телегах ездили, чем поле пахали, как рыбу удили и как эту рыбу
называли, какие щи хлебали, из чего кашу варили, чему учили детишек… Вся жизнь
русского человека того времени отразилась в словаре, будто в волшебном зеркале.

        Вед. 1 Даль дает девять толкований слова ―кошка‖. Это и домашнее животное. И
якорь о четырех лапах. И снаряд для осмотра выбоин в орудиях. И кожаный кошелек,
который носят на поясе. А еще плетка с несколькими хвостами, коса на взморье или
отмель, рыбачий сачок, растение, игра. Пословицы: ―Рано пташка запела, как бы кошка не
съела‖. ―Знай кошка свое лукошко‖. ―Напала на кошку спесь, не хочет с печи слезть‖. Тут
и загадка про кошку есть: ―Две ковырки, две подковырки, один вертун, два войка, третья
маковка‖. А теперь отгадайте, что это: ―Белая кошка лезет в окошко?‖ (Свет). Вот еще
одна: ―Сидят три кошки, против каждой кошки две кошки, много ли всех?‖ (Три).

        Вед. 2 И снова встреча! Даль и Пушкин встретились осенью 1833 года в
Оренбургской губернии. С мая этого года В.И. Даль – чиновник особых поручений при
оренбургском генерал-губернаторе В.А. Перовском, а Пушкин приехал в далекую
губернию для изучения исторических мест восстания Е. Пугачева. Даль и Пушкин,
задыхаясь степным воздухом, в течение пяти дней объезжали исторические места
восстания Пугачева.

        Вед. 1 Даль сопровождал Пушкина, показывал ему места восстания, помогал
встречаться и налаживать беседу с нужными людьми: посетили Бердскую станицу – место
пребывания Пугачева во время осады Оренбурга, встречались с 75-летней казачкой
Бунтовой и другими, помнившими восстание Пугачева. Пушкин расспрашивал их,
заносил в записную книжку их рассказы и понравившуюся ему живую образную речь.]]></page><page Index="78"><![CDATA[Вед. 2 Даль также делал пометки, записывал те же слова, пословицы, поговорки и
песни. В Уральске 23 сентября 1833 года Даль проводил Пушкина, спешившего в
Болдино…А через три года Даль с трепетным вниманием прочтет созданные великим
Пушкиным ―Капитанскую дочку‖ и ―Историю Пугачева‖, где узнает, конечно, знакомые
места и своих друзей.

        Вед. 1 С легкой руки Александра Сергеевича Даль занялся составлением словаря
русского языка. Зиму 1837 года провел в Петербурге. Как всегда много работал. Однажды
вечером к нему заехал Пушкин.

        Пушкин: Покажите, покажите, что нового появилось в вашей коллекции. (Даль
показывает ему свои записи. Пушкин берет листок, читает). Приметы. Кота убить – семь
лет ни в чем удачи не видеть. (Читает следующую запись). Подавая соль, смейся, не то
поссоришься. (Читает следующую запись). При первой кукушке брякни деньгами, чтобы
водились. Ложка, забытая на столе, – к гостю. А вот просто слова: медуница, выступки,
калуга, выползина. Выползина… Это еще что такое?

        Даль: Выползиной называют шкурку, которую сбрасывает с себя змея.
        Пушкин: Ишь ты!.. А у меня сегодня сюртук новый. Посмотрите, какая
выползина! Ну, из этой выползины я еще не скоро выползу! В этой выползине я еще такое
напишу!..
        Вед. 2 Пушкин хотел сказать, что этого сюртука ему ―надолго станет‖. Он
действительно не снял этого сюртука, его спороли с него 27 января 1837 года, чтобы
облегчить смертельную муку от раны. Умирающий Пушкин скажет Далю
прерывающимся голосом: ―Выползину тоже возьми себе‖. Это будет позже… А тогда, ―…
какой сильный ветер хлестал землю в этот проклятый день – 27 января 1837 года!‖
        Вед. 1 Дантес и секунданты утаптывают снег; Пушкин, запахнув широкую шубу,
уселся прямо в сугроб. Торопит Дантеса: ―Ну что там?‖ Секунданты отмеряют шаги,
шинелями отмечают барьеры, разводят противников по местам.
        Вед.2 Потом будет выстрел, смертельное ранение, любимый Пушкиным диван
возле книжных полок, а возле дивана, где лежал умирающий Пушкин, – он, В.И. Даль.
        Вед. 1 Даль: Пушкин взял меня за руку и сказал: ―Скажи мне правду, брат Даль,
скоро ли я умру?‖ - ―Мы за тебя надеемся еще, право, надеемся!‖ – Он пожал мне руку и
сказал: ―Ну, спасибо‖.
        Вед. 2 Даль садится возле дивана – теперь он не уйдет отсюда до конца.
        Вед. 1 На память о Пушкине достались Далю простреленный черный сюртук с
небольшой дырочкой против паха (тот самый выползень) и перстень, который сам поэт
называл талисманом.
        Вед. 2 Даль: Можно подхватить перстень кончиками пальцев, поднести к глазам,
заглянуть в чуть продолговатый зеленый камень: камень бездонно глубок, до черноты, и
лучист. Так смотрят в глаза… Как гляну на него, так и пробежит во мне искорка с ног до
головы, и хочется приняться за что-нибудь порядочное.
        Вед. 1 Я держу в руках ―Толковый словарь Живого великорусского языка‖. Это
труд всей жизни Владимира Ивановича Даля. Но до последних дней своей жизни он
будет записывать новые слова и их значения. И перед самой смертью, уже не в силах
встать с постели, позовет дочь и попросит: ―Запиши словечко‖.
        Вед. 1 Идут годы, десятилетия. Многое в жизни изменилось. Одни слова из нашей
речи исчезли, другие в ней появились. Но так же, как и раньше, мы открываем
замечательную книгу ―Толковый словарь Живого великорусского языка‖ и с
благодарностью вспоминаем его автора – Владимира Ивановича Даля. Человека, который
любил слова.

        Сценарий подготовлен сотрудниками ГУ ЛНР «Центральная городская
библиотека города Алчевска»]]></page><page Index="79"><![CDATA[РОЖДЕСТВА ВОЛШЕБНЫЕ МГНОВЕНЬЯ

СЦЕНАРИЙ РОЖДЕСТВЕНСКИХ ПОСЕДЕЛОК

Чем дальше в будущее входим,     И, чего там говорить,

Тем больше прошлым дорожим,      Скучно жить без посиделок,

И в старом красоту находим,      Их бы надо возродить!

Хоть новому принадлежим.         Отдых-это не безделки-

Вед.: На завалинках, в светелке  Время игр и новостей,

Иль на бревнышках, каких         Начинаем посиделки!

Собирали посиделки               Открываем посиделки!

Пожилых и молодых.               Для друзей и для гостей.

При лучине ли сидели             Вед.: Гости жданые, красивые,
Иль под светлый небосвод,        Дорогие, неспесивые,
Говорили, песни пели             Мы, хозяйки, хороши,
И водили хоровод.                Всем вам рады от души!
                                 (жест радушия)
Быт людей отмечен веком,         Мы пришли к вам не с помехою,
Поменялся старый мир.            С угощеньем и потехою.
Нынче все мы по «сусекам»        Наши гости не стесняйтеся,
Личных дач или квартир.          Угощеньем угощайтеся!

        Наш досуг порою мелок,
        Вед.: Дорогие друзья! Сегодня мы пригласили вас на посиделки. Но посиделки
наши не простые, а Рождественские, так как проходят они накануне чудесного,
волшебного, светлого праздника – РОЖДЕСТВА! Праздник Рождества Христова —
самый светлый и радостный день для многих людей. Именно в этот день родился у Девы
Марии сын Иисус Христос — Спаситель мира. Рождество отмечается ровно через 9
месяцев после другого церковного праздника — Благовещения (7 апреля), когда ангел
явился Деве Марии и возвестил благую весть, что родит она Сына Божия.

Если в этот день на время        Если вдруг, как запах сада,
Вспомнит кто-нибудь из вас       Как дыханье ветерка,
Про Младенца в Вифлееме          К сердцу кроткая отрада
Чудно-радостный рассказ;         Долетит издалека

Если сердце в нем забьется,      И в душе светло и жутко,

Точно птица за окном,            Словно кто-то ходит там, -

Будто струн его коснется         Это Сам Христос-Малютка

Ангел радостным крылом;          Постучался в сердце к вам.

Вед.: Дорогие друзья! Я предлагаю Вашему вниманию праздничную

рождественскую презентацию.

(ПРОСМОТР ПРЕЗЕНТАЦИИ https://www.youtube.com/watch?v=oK2HkTaoQ4Q –

Музыкальная презентация

Вед.: Дорогие друзья! Рождество – самый главный и любимый праздник во многих

странах мира. Традиции и обряды встречи прекрасного праздника Рождества во многих

странах очень красивы. Мы предлагаем Вам познакомиться с некоторыми из них.

https://www.youtube.com/watch?v=AJ7E7rslUJ0 – ВИДЕО ТРАДИЦИИ РОЖДЕСТВА

В РАЗНЫХ СТРАНАХ МИРА

Вед.: Накануне Рождества и в день праздника одевались во все новое, да еще и

переодевались по нескольку раз, чтобы весь год были обновы. С 8 января начинаются

Святки, длящиеся 12 дней до Крещения. По древнему верованию, в дни святок

новорожденный Бог странствует по земле и рассылает щедрые дары; о чем попросишь в

молитве, то и получишь. Считалось, что в это время исполнялись самые заветные

желания. Святки сопровождались своими обычаями и обрядами – святочные гуляния,]]></page><page Index="80"><![CDATA[святочные колядования, щедрования, гадания под Рождество, Старый Новый год и

Крещение. Святки являлись временем отдыха, игр, развлечений, гуляний.

– Вот и мы с вами будем сейчас играть и развлекаться!

Вед.: Дорогие друзья! А сейчас я предлагаю Вам принять активное участие в

конкурсе загадок. Слушайте и отгадывайте загадки. А они-то непростые, а зимние да

деревенские, праздничные и рождественские.

Сидел на заборе, пел да кричал.             Чтоб не мерзнуть,

А как все собрались, взял да перестал.      Пять ребят

(петух)                                     В печке вязаной сидят. (варежки)

Сто один брат, все в один ряд               Среди зимы – большое торжество.

Вместе связаны стоят. (забор)               Великий праздник – (Христово

Не бык, а бодает,                           Рождество)!

Не ест, а хватает.                          Его ждут все – от малышей, до пап и мам

Что схватит – отдает,                       и все нарядные спешат на службу … (в

Снова в угол отойдет. (ухват)               храм).

Катался колобком,                           Здесь празднично, светло, приятно

Пока не стал носком. (клубок)               пахнет ладан,

Он сметает белой стаей                      Перед иконами горят … (лампады).

И сверкает на лету.                         И, распушив зеленые иголочки

Он звездой прохладной тает                  красуются рождественские … (елочки).

На ладони и во рту. (снег)                  Чтобы с молитвою прошел сегодня вечер,

Невидимкой, осторожно                       Все люди в храме зажигают … (свечи).

Он является ко мне                          И службе праздничной все радостно

И рисует, как художник,                     внимают,

Он узоры на окне. (мороз)                   а после с Рождеством друг друга …

Рассыпала Лукерья                           (поздравляют).

Серебряные перья,                           Здесь торжеством и тайной веет

Закрутила, замела,                          отовсюду

Стала улица бела. (метель)                  И сердце замирает в ожиданьи … (чуда).

Рыбам зиму жить тепло:                      Ведь чудо всех чудесней в этот день

Крыша – толстое стекло. (лед)               сбылось –

Не колючий, светло-синий                    На земле родился …(Иисус Христос).

По кустам развешен… (иней)

Вед.: Молодцы! Отгадали все загадки. Но это была только маленькая разминка. А

сейчас Вам предстоит ответить на вопросы рождественской видео-викторины. Готовы?

Итак, начинаем викторину.

(ВИКТОРИНА) – http://www.myshared.ru/slide/864911/

Вед.: А еще на посиделках обязательно играли в игры. И я предлагаю принять

участие в первой игре под названием «Рождественская показуха»

Игра «Рождественская показуха»

Участники по очереди подходят к ведущему и достают из мешка записку (в ней

указан один из признаков зимы или зимних праздников). Без слов, только жестами

участник должен объяснить остальным, что написано в его записке. Побеждает тот, чью

загадку отгадали быстрее. (снег, лыжи, санки, елка, снеговик, бенгальские огни)

Конкурс «Сочиняем рождественские стихи»

Для этого конкурса необходимо подготовить первые три строчки на

Рождественскую тематику: «С Рождеством поздравляю, счастья радости желаю,

исполнить все свои мечты…» и т.д. Участникам предлагают закончить стихотворение.

Конкурс «Станцуй зиму» (зимние конкурсы)

Этот конкурс подходит для зимних праздников. Для конкурса нужно приготовить

записки с зимними явлениями или вещами. Примеры записок: вьюга, снежинка, снеговик,]]></page><page Index="81"><![CDATA[ветер, санки, лыжи, лед, Снегурочка, Дед Мороз. Суть конкурса сводится к тому, что

участники конкурса должны вытянуть записочку и танцем, движениями изобразить то,

что на ней написано. Самому оригинальному танцору вручается подарок, например,

снежинка, выполненная в технике квиллинг.

Вед.: Молодцы! Какие же Вы молодцы! Вы хорошо потрудились и заслужили

музыкальный  подарок.          (РОЖДЕСТВЕНСКАЯ                         ПЕСНЯ       –

https://www.youtube.com/watch?v=Vc-RjZ_k2Is)
        Вед.: А сейчас Вас ждут интересные развлечения.

        Развлечение на Рождество «Гадание по коробкам» (развлечение на рождество)
        Это развлечение проводят на Рождество. В спичечные коробочки кладутся
различные предметы: билет на автобус, семена от яблока, витаминка, монетка, кусочек
ткани, рыболовный крючок, кольцо, колѐсико от игрушечной машинки. Каждый предмет
будет предсказанием.
        Если вам попался билет на автобус, то в этом году вас ждѐт путешествие. Если
семена от яблока, то вы вырастите хороший урожай в саду, если витаминка, то у вас будет
отменное здоровье. Если монетка – будете богаты, а если кусочек ткани, то у вас будет
много новых нарядов. Если рыболовный крючок, то поймаете свою золотую рыбку.
        А если попадется колесико от машины, то весь год будете в разъездах или же
купите новый автомобиль.
        Вед.: Вот и наступил Новый год, не за горами Рождество, Старый Новый год. Мы
с нетерпением ждем его, ведь есть в нем что-то волшебное и сказочное. Что принесет
Новый год каждому из Вас?
        Предлагаю Вам узнать это прямо сейчас! Перед Вами 20 подарков. Выберите один
из них и получите свое предсказание!!!
        (Замечательный тест-предсказание http://www.greatpicture.ru/uznayte-chto-

podarit-vam-gryadushhiy-god )

Вед.:                                           Мы братья все, и мы похожи,

Пусть станет чистым все и новым,                Как два развернутых крыла.

И будет на душе светло,                         Храни нас от гордыни, Боже,

Недаром Рождество Христово                      От равнодушья и от зла.

На землю тихую пришло.                          Вед.:

И в этой жизни грустно-зыбкой                   Пусть Рождество войдет в ваш дом
Хотим мы снова лучше стать:                     С собой неся все то, что свято!
Врагов одаривать улыбкой                        Пусть будет смех и радость в нем,
И милость бедным подавать.                      От счастья и душа богата!

Смиренным быть и Бога славить                   Пускай уютом дышит дом,
За неземную благодать                           Пусть Ангел вас оберегает!
И слабому плечо подставить,                     Мы поздравляем с Рождеством
И хворому надежду дать.                         И только лучшего желаем!

Вед.: Дорогие друзья! Поздравляю Вас с Наступающим праздником Рождеством

Христовым! Пусть этот волшебный праздник наполнит вашу жизнь светом, теплом,

радостью и благополучием. Желаю вам мира, добра, любви, семейного уюта. Пусть ангел-

хранитель оберегает вас от всех бед и невзгод!

Вот и солнце закатилось,                               Рады мы всегда гостям!

Вечериночка закрылась.                                 До свидания!!!

Приходите снова к нам, –                               До новых встреч!!!

Сценарий подготовлен сотрудниками ГУ ЛНР «Свердловская центральная городская

библиотека»]]></page><page Index="82"><![CDATA[АВГУСТОВСКИЕ СПАСЫ – МЕДОВЫЙ, ЯБЛОЧНЫЙ, ОРЕХОВЫЙ»:

                                                 (Информина)
        Оформление зала:
        Книжно-иллюстративная выставка «АВГУСТ – ДАРЫ ПРИНОСЯЩИЙ!».
        На праздничном столе: самовар, астры или хризантемы в вазе, каравай, орехи, мед,
яблоки.
        Музыкальное сопровождение: Пьеса «Август» П.И. Чайковского.
        Как ясен август, нежный и спокойный,
        Сознавший мимолетность красоты...
        В последний раз пред острием серпа
        Красуются колосья наливные,.
        Взамен цветов везде плоды земные,
        Отраден вид тяжелого снопа...

                                  К. Бальмонт.
        1 Ведущая. Здравствуйте гости дорогие, желанные! Будьте здоровы и счастливы. А
наша встреча пусть будет весѐлой и радостной, потому что она посвящена русскому
народному празднику с красивым названием «Яблочный спас». В последнее время
возрастает интерес людей к былым обрядам и обычаям, к истинно народным
православным праздникам. Среди них – и августовские Спасы. Близится время
урожайных сборов. Сбор урожая на Руси всегда почитается как праздник особый,
позволяющий весь год жить безбедно. Августовские Спасы – праздники по церковному
календарю христианские. Сегодняшний день стал первым поводом к радости о щедрости
земли.
        2 Ведущая. К этому времени обычно поспевает в, основном все, что посеяно в
поле, на огороде и на бахче, что растет в саду и в лесу. Даже на пасеке пчѐлы наполняют
свои соты душистым мѐдом. Недаром говорится: «Спас – всему час». Всѐ пора убирать: и
хлеба, и лѐн, и овощи, и фрукты, собирать лесную ягоду, орехи и появившиеся после
июльских грозовых дождей грибы. Поспевает к этому времени не только хлеб, но всякие
овощи: где позаботятся бабы огород вовремя засадить, там и огурцы, и редька, и свекла, и
репа, не говоря уж о луке, – все поможет «поститься, не голодая, работать, не уставая».
        А чтобы урожая славного добиться,
        Все знают, – надо потрудиться!
        На «Спасов» день гулять-пировать, мы вас приглашаем,
        С нами вместе отмечать славный праздник урожая!
        Ведущая. Есть первый Спас – Медовый, второй Спас – Яблочный и третий –
Ореховый. С Медовым Спасом связано очень много примет. Начнем с того, что Медовый
Спас начинает пост, который предшествует православному празднику Успение Пресвятой
Богородицы. День, 14 августа, по своей энергетике очень сильный, и праздник большой.
Вообще, всего существует три Спаса. Но говорить о них одновременно невозможно. Все
эти праздники помогают людям избавиться от той или иной проблемы. Но они настолько
разные, что вместе их рассматривать нельзя. Каждый этот день уникален по-своему,
поэтому, все три Спаса мы рассмотрим отдельно.
        В день первого спаса – Медового (14 августа) – верующие несли в церковь святить
веники, сплетенные из колосьев, туго наполненных новым зерном, мѐд в сотах. Хороводы
и песни, прыжки через горящий костер – так в древности отмечали Медовый Спас,
считавшийся первым из августовских праздников, связанных со Спасителем. А для
пчеловодов это был особенный день: созревал свежий мѐд, наступала пора его откачивать,
вырезать соты. Считалось, что если пасечник не заломает (подрежет) соты, то соседские
пчѐлы повытаскивают мѐд.
        2 Ведущая. Мѐд на Руси был повседневным продуктом питания всего народа: ведь
его производилось столько, что на душу населения приходилось более 100 кг мѐда в]]></page><page Index="83"><![CDATA[Средние века и около 50 кг – в конце 17 века. Мѐд считался на Руси символом довольства,
любви и богатства. Согласно верованиям древних славян, он обладал таинственной силой
и был создан специально для излечения смертных. На Маковей даже нищий должен
отведать освященного мѐда. Маковей – это второе название Медового Спаса. Молодой
мѐд обязательно святили в церкви, после чего разговлялись им, пекли медовые пироги.
Этот мѐд обладает потрясающей силой. Во-первых, он даѐт здоровье, способен избавить
от тяжелых болезней. А во-вторых, можно загадать любое желание в тот момент, когда
едите первую ложку мѐда, и ваше желание обязательно исполнится. Отсюда и примета.
Возможно, если нищий человек загадает желание о том, чтобы поправить свое положение,
и съест ложку освящѐнного мѐда, то очень скоро его жизнь повернется в лучшую сторону.

        1 Ведущая. По народным приметам, на Медовый Спас улетают ласточки, и он
считается первым знаком приближающейся осени. Первый Спас – первый сев. Имеется в
виду, что это первый день, когда можно начинать сеять озимые. До этого дня сеять
озимые ни в коем случае нельзя, не взойдут. Ведь не напрасно говорят, что все нужно
делать вовремя, тогда и результат работы будет всегда радовать. Перед началом сева
стаскивали с печи ветхого старика – старинного пахаря, дабы «посеял дедушка первую
горсточку на стариковское счастье». В Медовый Спас во вдовий двор хоть щепку брось.
Данная примета говорит о том, что в этот день всегда было принято помогать вдовам и
сиротам по хозяйству. Щепка, в данном случае, ассоциируется с дровами. Люди старались
помочь вдовам и сиротам и в заготовке дров, и по работе в огороде. Считалось, что тот,
кто поможет нуждающимся в помощи в этот день, получит благословение Господа.
Маковей на дворе – мак собирай. Отсюда и второе название праздника. Считается, что
именно в этот день мак полностью вызревает и пора начинать его сбор. Собранный в этот
день мак, делает сдобное тесто особенно ароматным. Это был главный секрет хозяек,
которые славились отличными пирогами с маком.

        2 Ведущая. После первого Спаса лошадей в реке не купают. Первый Спас
считается первым днем осени, не календарным, а фактическим. С этого дня начинает
выпадать холодная роса, вода в реке уже давно не такая теплая, как летом. А с каждым
днем она становится все холоднее и холоднее. А ещѐ первый Спас бабьи грехи
замаливает. Каждому известно, что прожить жизнь и не нагрешить, могут разве что
святые. Простому человеку это не под силу. Жизненные обстоятельства складываются
таким образом, что если мы по-крупному и не грешим, то мелких грехов наживаем целый
мешок. Данная же примета говорит о том, что если на женщине есть грех, за который она
никак не может вымолить прощение, то в этот день такой грех ей простится. Правда это
или нет, неизвестно, но так утверждает народная примета.

        Как видите с Медовым Спасом связано немало примет. Мы не говорили ещѐ о
таких приметах, где говорится о том, что именно в этот день оводы перестают кусаться,
улетают ласточки, приглашая осень на свое место. А ведь это все особенности нашей
природы, за которой столетиями следили люди и передавали свои знания своим предкам
из поколения в поколение.

        1 Ведущая. Яблочный Спас (19 августа) – из трех Спасов самый главный.
«Яблочный Спас» – праздник урожая яблок, начало горячей поры их заготовок. До
наступления этого дня не полагалось есть никаких плодов, кроме огурцов и ягод. В
православных церквях трижды в течение дня справляются службы в память о чудесном
преображении Христа. В Евангелии говорится, что по прошествии восьми дней после
признания Апостолом Петром в Иисусе Христе Спасителя, Иисус, взяв с собой трех
учеников – Петра, Иакова и Иоанна, взошел на гору Фавор помолиться. Во время молитвы
лицо его преобразилось, одежда сделалась белой и блистающей, и из облака раздался
голос Бога: «Се есть сын мой возлюбленный. Его слушайте». Таким образом, 19 августа в
церковном календаре соответствует праздник Преображения Господня, установленный в
честь чудесного преображения Иисуса Христа.]]></page><page Index="84"><![CDATA[2 Ведущая. Как обещало, не обманывая,
        Проникло солнце утром рано
        Косою полосой шафрановою
        От занавеси до дивана.
        Вы шли толпою, врозь и парами,
        Вдруг кто-то вспомнил, что сегодня –
        Преображение Господне.

                                       Б. Пастернак.
        Хотим поздравить вас с Преображением,
        Пусть счастья и любви вам небо ниспошлѐт!
        Желаем всех мечтаний исполнения,
        И пусть душа от радости поѐт!
        Пусть стороной обходят вас раздоры,
        А злые языки пусть замолчат,
        Пусть миром завершаются все споры,
        И ангелы хранят семьи очаг.
        2 Ведущая. Яблочный Спас называли Яблочными Святками. Ему сопутствовали
крестные ходы, праздничные гуляния, гадания и хороводы. Обязательно в этот день
нужно было всем побывать в церкви, освятить плоды своего урожая. После освящения в
церкви яблоки разрешалось, есть, дарить их друг другу и загадывать желания. Все ходили
в гости, угощались пирогами с яблоками. Молодѐжь собиралась вечером в поле или на
берегу реки водить хороводы, петь песни и гадать. Сначала загадывали желания. Желание,
задуманное в ту минуту, когда проглатывается первый кусочек, непременно исполнится.
Нужно только произнести заклинание:
        Думу крепкую надумываю,
        Думу трудную заклинаю.
        По второму по Спасу да сбудется,
        В этой осени не минуется!
        1 Ведущая. Огромное внимание уделялось садам в Киевской Руси. Видное место в
них занимала яблоня. Особенно славился яблонями сад Киево-Печерской лавры,
заложенный в 1051 году Ярославом Мудрым. Юрий Долгорукий, основатель Москвы,
вызвал из Киева опытных садовников и посадил на княжеской усадьбе плодовый сад, где
росли яблони и груши. Иностранные гости, посещавшие Москву, высоко ценили русские
сады и качество плодов. Не оставил без внимания садоводство и Петр 1. В 1696 году,
после взятия Азова, он дал указание разводить на Дону сады. Закладывались плодовые
питомники, где размножались не только отечественные сорта яблок, но и выписывались
из-за границы саженцы лучших сортов плодовых деревьев. В нашей стране специалисты
насчитывают почти 10 тысяч культурных сортов и до 70 дикорастущих видов яблонь.
Медицина утверждает, что яблоки необходимы для здоровья человека. Они продлевают
молодость, помогают бороться с болезнями. Англичане, например, утверждают: «По

яблоку в день - и врач не нужен».
        Мини-викторина:
        1. Как называется второй Спас в народе? (Яблочный)
        2. Ягоды, какого дерева созревают в августе? (Рябины).
        3. Что надо сеять на второй Спас? (Озимые)
        4. Какие яблоки упомянуты в рассказе И.Бунина? (Антоновские. Рассказ

«Антоновские яблоки»).
        5. Как называется церковный праздник 19 августа? (Преображение).
        2 Ведущая. Ну что ж второй Спас – удивительный день. Постарайтесь даже муху

лишний раз не гонять. Ведь существует верная примета о том, что если муха сядет на вас]]></page><page Index="85"><![CDATA[в этот день, то быть вам богатым человеком. И что бы ни говорили другие люди, ваша
задача одна – жить и наслаждаться жизнью.

        На исходе лета, светлым праздником
        Август Хлебным Спасом завершается.
        Принимай, Спаситель, благодарности,
        За зерно, что в закрома ссыпается,
        За хлеба, что выросли и скошены,
        За вкуснейший свежий каравай!
        За орехи, дар лесов таежный
        Твой, за богатый чудесами край!
        1 Ведущая. Последний, третий Спас отмечается 29-го августа, и называется он
Ореховый Спас. Согласно народному календарю, уже осень в полном разгаре, несмотря на
то, что на календаре все еще лето. Этот день имеет множество примет, которые люди
всегда старались строго соблюдать. Многие из этих примет уже давно забыты, хотя это не
мешает им иметь огромное воздействие на судьбы и жизнь людей.
        Этот день считался временем созревания орехов. 29 августа принято собирать
орехи, освящать их в церкви, готовить всевозможные блюда из них так, чтобы на столе
было все самое вкусное. Ореховый Спас считался очень большим праздником. Если
человек отведает хотя бы понемногу от каждого блюда, любое его желание исполнится, а
деньги сами потекут в его жизнь. Кроме всего прочего хозяйки в этот день делали
специальную настойку, которая помогала избавиться от самой сильной простуды. Для
настойки брали перепонки из грецких орехов и заливали их водкой или самогоном. На
вкус - от коньяка отличить невозможно. Но если добавлять в чай одну чайную ложку, то
даже детей лечить можно.
        2 Ведущая. Третий Спас часто называют Спасом на полотне, Спасом на холстах,
во-первых, из-за того куска ткани, на котором отпечатался лик Иисуса Христа, а во-
вторых, вследствие того, что в деревенском быту данный праздник сопровождался торгом
полотна, холстами. А еще третий Спас - хлебный: «Третий Спас хлеба припас», «Хорош
третий Спас – зимой будет квас». На третий Спас приходится отлет птиц, особенно,
ласточек и журавлей. Считается, что ласточки отлетают в три Спаса, а журавль – к
третьему: «Если журавль отлетает к третьему Спасу, то на Покров (14 октября)
будет мороз, а нет – зима придет позже».
        1 Ведущая. Вот и подошла к концу наша экспресс-информация о сезоне
августовских Спасов. На данный момент почти все работы в огородах уже закончены. А
то, что ещѐ осталось, дозреет и без вашего участия. Вы хорошо потрудились, закрома
полны, значит можно спокойно отдохнуть.
        А теперь всех приглашаем пить чай с мѐдом, орехами, яблоками.

Сценарий подготовлен сотрудниками ГУ ЛНР «Центральная районная библиотека
пгт. Новосветловка»]]></page><page Index="86"><![CDATA[«ТРАДИЦИИ ЖИВАЯ НИТЬ»:

                                (Час народоведения).

Ведущая:

Во Христово Воскресенье                    Скажут все «Христос воскресе!»

Веселится весь народ.                      Станет лучше на душе

Праздник светлый пусть сегодня             Будет каждый в праздник весел!

В каждый дом скорей войдет.                Дорогу солнцу и весне!

Ведущая: Душа человека жаждет вечной счастливой жизни. Ищет ее... И потому к

светлой заутрене так стремятся люди в храм Божий. И не только верующие, но и те, кто

своим сознанием далек от христианской религии. Их душа, данная Богом каждому

человеку при его рождении, тянется к свету незаходимого Солнца Правды, стремится к

истине.

Воскресение Христа – это основа нашей веры, это нерушимая опора в нашей

земной жизни. «Если бы Христос не воскрес, – говорит апостол Павел, – то напрасна

проповедь наша, тщетна и вера наша». Но Христос воскрес и совоскресил с Собою все

человечество! Глубочайший смысл Воскресения Христова – в вечной жизни, которую Он

даровал всем Своим последователям.

Отмечается этот праздник каждый год миллионами людей по всему миру. Все

ходят друг к другу в гости, и обмениваются яркими и красивыми яйцами, вкусными

куличами, угощают всех традиционными пасхальными блюдами.

Ведущая. Слово «Пасха» произошло от древнееврейского – «прехождение».

Неделя перед Пасхой называется страстной. Великий четверг напоминает о последнем

причастии. В пятницу Христос был распят на кресте, его тело поместили в пещеру. В

Великую субботу на Гроб Господень сошел Благодатный Огонь, знаменующий

Воскресение Христа. На третий день, ночью, Иисус Христос ожил. Ангел Господень

повелел рассказать об этом всем ученикам.

Можно по-разному смотреть на Праздник Пасхи, это и церковное торжество, и

обрядовое, человечное и человеческое. В Пасхальные дни «Бог ходит среди людей», до 16

века еще держалось на Руси древнее благочестие, и во многих местах Праздник Великдня

был посвящен пониманию родства людей с Богом. Позже это понимание приобрело смысл

христианский. Празднование Православной Пасхи – это праздник Воскресения Христа,

выражающий Воскресение всей природы, всей жизни. На Руси христианская Пасха

слилась с весенним языческим празднеством древних славян, которые просили своих

богов об обильном урожае, хорошем приплоде скота, успехах в хозяйственных делах и

бытовых нуждах. В день Пасхи «солнце играет, восходя, пляшет от радости!»

Ведущая: В Великий пост всякие игры и увеселения были запрещены, а с Пасхи

начинались весѐлые развлечения. Праздник Пасхи называли раньше по-разному:

Христово Воскресенье, Светлый день, Велик день, Зеленые Святки. Это был самый

радостный и долгожданный праздник и для взрослых, и для детей. Детям дарили

подарочки и всякие сласти, проводили всеобщие игры, катались на качелях, водили

хороводы, танцевали, пели и даже колядовали. Качели являлись обязательным атрибутом

Пасхи. Их устанавливали почти в каждом дворе для своих детишек, а на общей

деревенской площади возводили к Пасхе качели для всех. Качались на качелях абсолютно

все, заливаясь радостным смехом. Вокруг толпились нарядно одетые жители деревни:

мужики играли на гармони, детишки носились, бабы пели песни, девчата водили

хороводы.

Одним из широко распространенных и любимых пасхальных развлечений было

катание крашенок. Для этого изготовлялись специальные лоточки с желобом. Играющие

усаживались друг против друга на определѐнном расстоянии и по команде скатывали яйца

по лоточкам. Если скатившееся яйцо ударялось об яйцо другого игрока и разбивало его, то

разбитое яйцо играющий забирал себе.]]></page><page Index="87"><![CDATA[]]></page><page Index="88"><![CDATA[]]></page><page Index="89"><![CDATA[]]></page></pages></Search>